{"c8f972e5de065975808543e7537e0d2b7e409cfe5086bb25327c5fe2dd89e77d_n_chunks_7": {"chunks": ["El senador Rojo Edwards le respondi\u00f3 a la ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, luego que dijera que le preocupaba el avance del Partido Republicano. Nacional El senador del Partido Republicano, Rojo Edwards, se refiri\u00f3 a los dichos de la ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, en relaci\u00f3n a que le preocupaba el avance de Republicanos", "En concreto, la periodista M\u00f3nica Rinc\u00f3n cit\u00f3 las palabras de la secretaria de Estado sobre que \u201clos partidos de derecha m\u00e1s radicales, normalmente ten\u00edan m\u00e1s identificaci\u00f3n con los sistemas autoritarios\u201d", "Respecto a esto, el parlamentario dijo en entrevista con CNN Chile: \u00bfeso lo dijo la ministra comunista? Curioso (\u2026) f\u00edjese que ella apoya a Fidel Castro, apoya a Nicaragua, apoya a Venezuela\u201d", "\u201cRepublicanos \u00bfqu\u00e9 significa? que nosotros apoyamos a la Rep\u00fablica, creemos que Rep\u00fablica es una naci\u00f3n de leyes y creemos en la fortaleza de las instituciones, por eso es que hemos defendido todas las instituciones cada vez que hemos podido. Por eso defendimos a Carabineros y la PDI, cuando los estaban demoliendo\u201d, manifest\u00f3 el legislador", "\u201cCreo que los que atacaron a las instituciones, por ejemplo, al Tribunal Constitucional cuando no les conven\u00eda, fueron ellos, no nosotros. Nosotros somos institucionales\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Edwards. As\u00ed tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que \u201clas pol\u00edticas p\u00fablicas que nosotros hemos fomentado, que usted puede verlas en las enmiendas, son republicanas y son dem\u00f3cratas\u201d", "Partido Republicano De acuerdo a la \u00faltima encuesta del Centro de Estudios P\u00fablicos (CEP), Republicanos se instala como el partido con mayor identificaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n chilena (10%)", "Al preguntarle sobre si est\u00e1n m\u00e1s sintonizados con la ciudadan\u00eda que Chile Vamos, Edwards cree que s\u00ed, porque \u201cmientras Chile Vamos se enfocaba en el proceso constituyente, nosotros nos enfocamos en seguridad, en econom\u00eda, en inflaci\u00f3n\u201d. \u201cCreo que el Partido Republicano ha estado muy sintonizado con las necesidades de la gente y eso nos ha dado resultados\u201d, manifest\u00f3 el senador"], "summaries": ["El senador del Partido Republicano, Rojo Edwards, se refiri\u00f3 a los dichos de la ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, luego que dijera que le preocupaba el avance de Republicanos", "La periodista M\u00f3nica Rinc\u00f3n cit\u00f3 las palabras de la secretaria de Estado sobre los partidos de derecha m\u00e1s radicales", "El parlamentario dijo en entrevista con CNN Chile : \u00bf Qu\u00e9 dijo la ministra socialista?", "El legislador ha defendido todas las instituciones cada vez que hemos podido.", "Las pol\u00edticas p\u00fablicas que nosotros hemos fomentado, que usted puede verlas en las enmiendas, son republicanas y son dem\u00f3cratas", "El partido con mayor identificaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n chilena ( 10 % ) se instala como el partido que m\u00e1s identifica en el pa\u00eds", "Al pregunte sobre si est\u00e1n m\u00e1s sintonizados con la ciudadan\u00eda que Chile vamos, Edwards cree que s\u00ed, porque mientras Chile Vamos se enfocaba en el proceso constituyente, nosotros nos enfocamos en seguridad, en econom\u00eda, En inflaci\u00f3n"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5263157894736842, 0.6896551724137931], "rougeL": [0.9, 0.47368421052631576, 0.6206896551724138]}, {"rouge1": [1.0, 0.6111111111111112, 0.7586206896551725], "rougeL": [1.0, 0.6111111111111112, 0.7586206896551725]}, {"rouge1": [0.8461538461538461, 0.34375, 0.4888888888888889], "rougeL": [0.8461538461538461, 0.34375, 0.4888888888888889]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.19298245614035087, 0.3188405797101449], "rougeL": [0.75, 0.15789473684210525, 0.2608695652173913]}, {"rouge1": [1.0, 0.39285714285714285, 0.5641025641025641], "rougeL": [1.0, 0.39285714285714285, 0.5641025641025641]}, {"rouge1": [0.64, 0.5161290322580645, 0.5714285714285714], "rougeL": [0.48, 0.3870967741935484, 0.42857142857142855]}, {"rouge1": [0.975609756097561, 0.6153846153846154, 0.7547169811320755], "rougeL": [0.975609756097561, 0.6153846153846154, 0.7547169811320755]}]}, "d551c762f35695812e4130c11850eca8445e85108f85389d7334fc0147f0c023_n_chunks_8": {"chunks": ["Angustiantes minutos vivieron los pasajeros de un microb\u00fas de la l\u00ednea 30, Ruta Las Playas, luego que la m\u00e1quina de transporte p\u00fablico quedara detenido en plena l\u00ednea f\u00e9rrea del cruce ubicado en el sector Los C\u00f3ndores, en Talcahuano", "Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Minutos de terror vivieron la tarde de este jueves los pasajeros de un microb\u00fas que qued\u00f3 detenido en plena l\u00ednea f\u00e9rrea en la comuna de Talcahuano, en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo. De acuerdo con informaci\u00f3n de Radio B\u00edo B\u00edo, el hecho ocurri\u00f3 en el cruce del sector Los C\u00f3ndores, en paralelo a la Avenida Col\u00f3n", "Seg\u00fan lo observado en un video compartido por un auditor, la m\u00e1quina del transporte p\u00fablico de la l\u00ednea 30, Ruta Las Playas, cruz\u00f3 correctamente con luz verde. Tras esto, se detiene primero antes de cruzar la l\u00ednea f\u00e9rrea a causa de la congesti\u00f3n vehicular. Sin embargo, intenta cruzar de igual forma hacia el otro lado de la v\u00eda", "Es en ese momento en que el microb\u00fas queda atrapado, luego que las barreras de seguridad del cruce bajaran, no pudiendo retroceder. Asimismo, no pudo avanzar hacia delante debido a los veh\u00edculos detenidos, ya que ten\u00edan sem\u00e1foro en rojo", "Debido a esta emergencia, los pasajeros de la m\u00e1quina decidieron bajar r\u00e1pidamente por sus propios medios, ante la posibilidad de convertirse en parte de un escenario fatal", "Por fortuna, el hecho no pas\u00f3 a mayores y el microb\u00fas Ruta Las Playas logr\u00f3 salir del sitio a tiempo, recogiendo luego nuevamente a los pasajeros al otro lado de la Avenida Col\u00f3n, mientras que el Biotren pasa por la l\u00ednea f\u00e9rrea", "Respecto a este angustiante episodio que nuevamente involucra a una m\u00e1quina del transporte p\u00fablico, auditores de Radio B\u00edo B\u00edo que presenciaron el hecho criticaron duramente al chofer del microb\u00fas. \u201cEstos compadres llegan y pasan. Estos es******* no aprenden todav\u00eda de los accidentes que pasan\u201d, dijo un testigo", "Y es que este episodio se da a tan s\u00f3lo dos semanas de la fatal colisi\u00f3n entre un microb\u00fas de la l\u00ednea San Pedro del Mar y un Biotren, ocurrida en el sector del cruce Boca Sur en San Pedro de la Paz, donde al menos 7 personas perdieron la vida, y casi media docena quedaron con lesiones graves. VIDEOS: Minutos de terror viven pasajeros de microb\u00fas en Talcahuano"], "summaries": ["Angustiantes minutos vivieron los pasajeros de un microb\u00fas de la l\u00ednea 30, ruta Las Playas, despu\u00e9s que la m\u00e1quina de transporte p\u00fablico quedara detenido en plena l\u00ednea f\u00e9rrea del cruce", "Regi\u00f3n del B\u00edo Minutos de terror vivieron la tarde de este jueves los pasajeros de un microb\u00fas que qued\u00f3 detenido en plena l\u00ednea f\u00e9rrea en la comuna de Talcahuano", "Seg\u00fan lo observado en un video compartido por un auditor, la m\u00e1quina del transporte p\u00fablico de la l\u00ednea 30, Ruta Las Playas, cruz\u00f3 correctamente con luz verde", "En ese momento en que el microb\u00fas queda atrapado, luego que las barreras de seguridad del cruce bajaran, no pudiendo retroceder", "Los pasajeros de la m\u00e1quina, que se dirig\u00eda a un escenario fatal, decidieron bajar r\u00e1pidamente por sus propios medios", "Las Playas consigui\u00f3 salir del sitio a tiempo, recogiendo luego luego nuevos pasajeros al otro lado de la Avenida Col\u00f3n", "Una m\u00e1quina del transporte p\u00fablico, auditores de Radio B\u00edo B\u00edos que presenciaron el hecho criticaron duramente al chofer del microb\u00fas", "Minutos de terror viven pasajeros de microb\u00fas en Talcahuano"], "scores": [{"rouge1": [0.9459459459459459, 0.7777777777777778, 0.8536585365853658], "rougeL": [0.9459459459459459, 0.7777777777777778, 0.8536585365853658]}, {"rouge1": [1.0, 0.4594594594594595, 0.6296296296296297], "rougeL": [1.0, 0.4594594594594595, 0.6296296296296297]}, {"rouge1": [1.0, 0.4696969696969697, 0.6391752577319588], "rougeL": [1.0, 0.4696969696969697, 0.6391752577319588]}, {"rouge1": [1.0, 0.5116279069767442, 0.676923076923077], "rougeL": [1.0, 0.5116279069767442, 0.676923076923077]}, {"rouge1": [0.8181818181818182, 0.6206896551724138, 0.7058823529411765], "rougeL": [0.6363636363636364, 0.4827586206896552, 0.5490196078431373]}, {"rouge1": [0.8571428571428571, 0.391304347826087, 0.5373134328358209], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.391304347826087, 0.5373134328358209]}, {"rouge1": [0.96, 0.4528301886792453, 0.6153846153846154], "rougeL": [0.96, 0.4528301886792453, 0.6153846153846154]}, {"rouge1": [1.0, 0.13513513513513514, 0.2380952380952381], "rougeL": [1.0, 0.13513513513513514, 0.2380952380952381]}]}, "9a10a7d10aa28158fc5df2635bc3f34dc5bb0febd5c1e22d939bce3f9ed7c5f7_n_chunks_6": {"chunks": ["\"Ha existido una especie de domesticamiento del socialismo democr\u00e1tico por parte del Frente Amplio\", se\u00f1al\u00f3 el diputado Ra\u00fal Soto (PPD) sobre la alianza de gobierno. El parlamentario ya hab\u00eda generado pol\u00e9mica la semana pasada, tras votar a favor una solicitud que ped\u00eda al presidente Boric considerar la renuncia del ministro Giorgio Jackson", "Nacional El diputado Ra\u00fal Soto (PPD) emiti\u00f3 pol\u00e9micas declaraciones sobre la alianza de gobierno. En conversaci\u00f3n con EmolTV, el parlamentario asegur\u00f3 que \u201cuna cosa es ser leal con el Presidente, con la ministra Toh\u00e1, con el proyecto pol\u00edtico, y otra cosa es estar subordinado a Apruebo Dignidad como hoy d\u00eda est\u00e1 el Socialismo Democr\u00e1tico\u201d", "\u201cCreo que desde la campa\u00f1a hasta ahora ha existido una especie de domesticamiento del socialismo democr\u00e1tico por parte del Frente Amplio\u201d, agreg\u00f3. Cabe recordar que Soto ya hab\u00eda generado incomodidad en el oficialismo la semana pasada, luego de votar a favor una solicitud de la C\u00e1mara para que el presidente Boric pidiera la renuncia al ministro Giorgio Jackson", "En aquella oportunidad, sostuvo que el titular de Desarrollo Social \u201choy es m\u00e1s un problema para el Gobierno, que tiene que salir todos los d\u00edas a defenderlo y a poner la cara por \u00e9l\u201d. Soto (PPD): \u201cHay una subordinaci\u00f3n al proyecto ideol\u00f3gico\u201d M\u00e1s tarde, tras ser consultado en el Congreso sobre sus dichos, el diputado se\u00f1al\u00f3 que \u201chay un vac\u00edo en el espacio pol\u00edtico de la centro izquierda\u201d", "\u201cHay una subordinaci\u00f3n a lo que es el proyecto ideol\u00f3gico y pol\u00edtico del Frente Amplio y de Apruebo Dignidad\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Soto. En ese sentido, pidi\u00f3 el fortalecimiento del Socialismo Democr\u00e1tico. \u201cMucho se limitan de decir lo que piensan por no caerle mal o no causar enojo en los socios pol\u00edticos. Eso est\u00e1 mal\u201d, dijo", "\u201cLa \u00fanica manera de construir un dique para frenar el avance de las ideas conservadoras de Republicanos es con una centro izquierda empoderada\u201d, cerr\u00f3 el parlamentario del PPD"], "summaries": ["El diputado Ra\u00fal Soto ( PPD ) ya hab\u00eda generado pol\u00e9mica la semana pasada, tras votar a favor una solicitud que ped\u00eda al presidente Boric considerar la renuncia del ministro Giorgio Jacksonson", "El diputado de PPD emiti\u00f3 pol\u00e9micas declaraciones sobre la alianza de gobierno", "Cabe recordar que Soto ya hab\u00eda generado incomodidad en el oficialismo la semana pasada, luego de votar a favor una solicitud de la C\u00e1mara", "En aquella oportunidad, sostuvo que el titular de Desarrollo Social hoy es m\u00e1s un problema para el Gobierno, que tiene que salir todos los d\u00edas a defenderlo y a poner la cara por \u00e9l", "Hay una subordinaci\u00f3n a lo que es el proyecto ideol\u00f3gico y pol\u00edtico del Frente Amplio y de Apruebo Dignidad", "El portavoz del PP en el PPDD explica el avance de las ideas conservadoras de Republicanos"], "scores": [{"rouge1": [0.9705882352941176, 0.5689655172413793, 0.717391304347826], "rougeL": [0.9705882352941176, 0.5689655172413793, 0.717391304347826]}, {"rouge1": [0.9230769230769231, 0.2, 0.32876712328767127], "rougeL": [0.9230769230769231, 0.2, 0.32876712328767127]}, {"rouge1": [1.0, 0.41935483870967744, 0.5909090909090909], "rougeL": [1.0, 0.41935483870967744, 0.5909090909090909]}, {"rouge1": [1.0, 0.47368421052631576, 0.6428571428571429], "rougeL": [1.0, 0.47368421052631576, 0.6428571428571429]}, {"rouge1": [1.0, 0.36666666666666664, 0.5365853658536585], "rougeL": [1.0, 0.36666666666666664, 0.5365853658536585]}, {"rouge1": [0.625, 0.35714285714285715, 0.45454545454545453], "rougeL": [0.5, 0.2857142857142857, 0.36363636363636365]}]}, "9d2a0380b59d6ccf5038d4b8b19f1136f5e753cfd13bff97a214ae5303ff84c7_n_chunks_10": {"chunks": ["Distintas posturas existen entre autoridades de la regi\u00f3n de Los R\u00edos respecto a la promoci\u00f3n tur\u00edstica para atraer visitantes de otros puntos del pa\u00eds, mientras que desde Sernatur entregaron un listado de las campa\u00f1as y programas que ejecutan", "Regi\u00f3n de los R\u00edos Queda poco para las Fiestas Patrias y un sitio web dedicado a la venta de pasajes de distintas empresas de buses hizo un an\u00e1lisis respecto a los destinos m\u00e1s cotizados por los viajeros para los pr\u00f3ximos d\u00edas. Valdivia, ni alguna de las comunas tur\u00edsticas de la regi\u00f3n de Los R\u00edos aparecen en la n\u00f3mina", "\u00bfD\u00f3nde van los turistas en el sur? Hacia la zona lacustre de La Araucan\u00eda y Puerto Montt", "Lo anterior lleva a preguntarse: \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en Los R\u00edos para potenciar la imagen tur\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la regi\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 se le ofrece a las personas que est\u00e1n interesadas en recorrer el sur? y \u00bfqu\u00e9 acciones est\u00e1n efectuando los organismos p\u00fablicos con pertinencia en este tema?. Radio B\u00edo B\u00edo consult\u00f3 a distintos actores", "La directora regional del Sernatur, Marila Barrientos, enumer\u00f3 los sitios web con informaci\u00f3n relevante sobre actividades, atractivos y operadores tur\u00edsticos de Los R\u00edos", "Sin embargo, en el sitio web mencionado por la directora s\u00f3lo aparece informaci\u00f3n general sobre algunos destinos de la regi\u00f3n; no hay ni siquiera una actividad puntual vinculada a Fiestas Patrias y lo que m\u00e1s abunda son im\u00e1genes gen\u00e9ricas de la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n llam\u00f3 a visitar chileestuyo. cl y serviciosturisticos. sernatur", "cl donde, seg\u00fan la directora, aparece informaci\u00f3n asociada a los servicios que ofrecen los operadores tur\u00edsticos. El gobernador de Los R\u00edos, Luis Cuvertino, manifest\u00f3 preocupaci\u00f3n por el tiempo en que Sernatur estuvo sin titular regional. Adem\u00e1s, sostuvo que el Gobierno Regional busca aunar esfuerzos con municipios y otras entidades para potenciar el turismo", "Desde el mundo parlamentario, la diputada socialista, Ana Mar\u00eda Bravo, integrante de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda, Fomento y Turismo de la C\u00e1mara Baja y exseremi del \u00e1rea durante el segundo mandato de Michelle Bachelet, sostuvo que es fundamental atraer turistas en temporada baja. Una mirada m\u00e1s cr\u00edtica manifest\u00f3 el diputado de oposici\u00f3n Bernardo Berger, fustigando el rol de Sernatur", "Por su parte, la senadora de RN, Mar\u00eda Jos\u00e9 Gatica, hizo el punto en el alto precio de los pasajes por parte de algunas empresas de buses. Desde la Municipalidad de Valdivia, la directora de Desarrollo Comunitario, Paula C\u00e1rdenas, sostuvo que han establecido una serie de actividades para atraer turistas en temporada baja", "A su vez, La Radio tambi\u00e9n consult\u00f3 a los municipios de las comunas tur\u00edsticas de la regi\u00f3n, es decir, Futrono y Panguipulli. Desde la primera, declinaron referirse al tema, mientras que la segunda casa edilicia comprometieron un pronunciamiento, lo que al cierre de esta nota no se concret\u00f3"], "summaries": ["Las posturas existen entre autoridades de la regi\u00f3n de Los R\u00edos respecto a la promoci\u00f3n tur\u00edstica para atraer visitantes de otros puntos del pa\u00eds", "Regi\u00f3n de los R\u00edos queda poco para las Fiestas Patrias y un sitio web dedicado a la venta de pasajes de distintas empresas de buses hizo un an\u00e1lisis respecto a los destinos m\u00e1s cotizados por los viajeros para los pr\u00f3ximos d\u00edas", "\u00bf D\u00f3nde van los turistas en el sur? Hacia la zona lacustre de La Araucan\u00eda y Puerto Monttt", "Lo anterior lleva a preguntarse : \u00bf qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en Los R\u00edos para potenciar la imagen tur\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la regi\u00f3n?", "La directora del Sernatur, Marila Barrientos, enumer\u00f3 los lugares web con informaci\u00f3n relevante sobre actividades, atractivos y operadores tur\u00edsticos de Los R\u00edos R\u00edos", "En el sitio web mencionado por la directora s\u00f3lo aparece informaci\u00f3n general sobre algunos destinos de la regi\u00f3n", "El gobernador de Los R\u00edos, Luis Cuvertino, afirm\u00f3 preocupaci\u00f3n por el tiempo en que Sernatur estuvo sin titular regional", "Desde el mundo parlamentario, la diputada socialista, Ana Mar\u00eda Bravo, integrante de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda, Fomento y Turismo, afirm\u00f3 que es fundamental atraer turistas en temporada baja. Una mirada m\u00e1s cr\u00edtica manifest\u00f3 el diputado de oposici\u00f3n Bernardo Berger", "La senadora de RN, Mar\u00eda Jos\u00e9 Gatica, hizo el punto en el alto precio de los pasajes por parte de algunas empresas de buses", "A su vez, declinaron alusi\u00f3n al tema, mientras que la segunda casa edilicia comprometieron un pronunciamiento, lo que al cierre de esta nota no se concret\u00f3"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.6590909090909091, 0.7945205479452054], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.6363636363636364, 0.7671232876712328]}, {"rouge1": [1.0, 0.6911764705882353, 0.817391304347826], "rougeL": [1.0, 0.6911764705882353, 0.817391304347826]}, {"rouge1": [0.9473684210526315, 0.9473684210526315, 0.9473684210526315], "rougeL": [0.9473684210526315, 0.9473684210526315, 0.9473684210526315]}, {"rouge1": [1.0, 0.4264705882352941, 0.5979381443298969], "rougeL": [1.0, 0.4264705882352941, 0.5979381443298969]}, {"rouge1": [0.8888888888888888, 0.9230769230769231, 0.9056603773584906], "rougeL": [0.8888888888888888, 0.9230769230769231, 0.9056603773584906]}, {"rouge1": [1.0, 0.3559322033898305, 0.525], "rougeL": [1.0, 0.3559322033898305, 0.525]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.3389830508474576, 0.5], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.3389830508474576, 0.5]}, {"rouge1": [0.9777777777777777, 0.6666666666666666, 0.7927927927927928], "rougeL": [0.9777777777777777, 0.6666666666666666, 0.7927927927927928]}, {"rouge1": [1.0, 0.45454545454545453, 0.625], "rougeL": [1.0, 0.45454545454545453, 0.625]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.5098039215686274, 0.6666666666666666], "rougeL": [0.9259259259259259, 0.49019607843137253, 0.6410256410256411]}]}, "9d2a0380b59d6ccf5038d4b8b19f1136f5e753cfd13bff97a214ae5303ff84c7_n_chunks_5": {"chunks": ["Las posturas existen entre autoridades de la regi\u00f3n de Los R\u00edos respecto a la promoci\u00f3n tur\u00edstica para atraer visitantes de otros puntos del pa\u00eds. Regi\u00f3n de los R\u00edos queda poco para las Fiestas Patrias y un sitio web dedicado a la venta de pasajes de distintas empresas de buses hizo un an\u00e1lisis respecto a los destinos m\u00e1s cotizados por los viajeros para los pr\u00f3ximos d\u00edas", "\u00bf D\u00f3nde van los turistas en el sur? Hacia la zona lacustre de La Araucan\u00eda y Puerto Monttt. Lo anterior lleva a preguntarse : \u00bf qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en Los R\u00edos para potenciar la imagen tur\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la regi\u00f3n?", "La directora del Sernatur, Marila Barrientos, enumer\u00f3 los lugares web con informaci\u00f3n relevante sobre actividades, atractivos y operadores tur\u00edsticos de Los R\u00edos R\u00edos. En el sitio web mencionado por la directora s\u00f3lo aparece informaci\u00f3n general sobre algunos destinos de la regi\u00f3n", "El gobernador de Los R\u00edos, Luis Cuvertino, afirm\u00f3 preocupaci\u00f3n por el tiempo en que Sernatur estuvo sin titular regional. Desde el mundo parlamentario, la diputada socialista, Ana Mar\u00eda Bravo, integrante de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda, Fomento y Turismo, afirm\u00f3 que es fundamental atraer turistas en temporada baja. Una mirada m\u00e1s cr\u00edtica manifest\u00f3 el diputado de oposici\u00f3n Bernardo Berger", "La senadora de RN, Mar\u00eda Jos\u00e9 Gatica, hizo el punto en el alto precio de los pasajes por parte de algunas empresas de buses. A su vez, declinaron alusi\u00f3n al tema, mientras que la segunda casa edilicia comprometieron un pronunciamiento, lo que al cierre de esta nota no se concret\u00f3"], "summaries": ["Las posturas existen entre autoridades de la regi\u00f3n de Los R\u00edos respecto a los destinos m\u00e1s cotizados por los viajeros para los pr\u00f3ximos d\u00edas", "\u00bf Qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en Los R\u00edos para potenciar la imagen tur\u00edstica m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la regi\u00f3n de La Araucan\u00eda y Puerto Monttt?", "Marila Barrientos enumer\u00f3 los lugares web con informaci\u00f3n relevante sobre actividades, atractivos y operadores tur\u00edsticos de Los R\u00edos", "El gobernador de Los R\u00edos, Luis Cuvertino, afirm\u00f3 preocupaci\u00f3n por el tiempo en que Sernatur estuvo sin titular regional", "La senadora de RN, Mar\u00eda Jos\u00e9 Gatica, hizo el punto en el alto precio de los pasajes por parte de algunas empresas de buses"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3815789473684211, 0.5523809523809524], "rougeL": [1.0, 0.3815789473684211, 0.5523809523809524]}, {"rouge1": [1.0, 0.6458333333333334, 0.7848101265822784], "rougeL": [0.7741935483870968, 0.5, 0.6075949367088608]}, {"rouge1": [1.0, 0.4375, 0.6086956521739131], "rougeL": [1.0, 0.4375, 0.6086956521739131]}, {"rouge1": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552], "rougeL": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552]}, {"rouge1": [1.0, 0.4807692307692308, 0.6493506493506493], "rougeL": [1.0, 0.4807692307692308, 0.6493506493506493]}]}, "c6aa7e0e9e908ecec03e70fb98fd16d618dc2b5ac4734146a56b10af9cdfae21_n_chunks_6": {"chunks": ["\"Afortunadamente 'no le hice caso' a la presidenta\", se\u00f1al\u00f3 el exministro de Justicia, Jaime Campos, por la orden de Michelle Bachelet de cerrar Punta Peuco. La exmandataria hab\u00eda asegurado que dio la instrucci\u00f3n, pero que \"quien ten\u00eda que hacerlo no me hizo caso\". De acuerdo a Campos, concretar esta medida iba en contra de la Constituci\u00f3n", "Nacional El exministro de Justicia, Jaime Campos, reconoci\u00f3 haberse negado a la instrucci\u00f3n de Michelle Bachelet de cerrar el penal Punta Peuco. En entrevista con CNN Chile, asegur\u00f3 que dio la orden para concretar esta medida, pero \u201cquien ten\u00eda que hacerlo no me hizo caso\u201d", "Campos, quien se desempe\u00f1\u00f3 como secretario de Justicia entre 2016 y 2018, respondi\u00f3 a esta declaraci\u00f3n a trav\u00e9s de una carta al director enviada a El Mercurio", "Campos: \u201cAfortunadamente no le hice caso a la Presidenta\u201d A trav\u00e9s de este documento, se\u00f1ala que \u201ctiene toda la raz\u00f3n la expresidenta Bachelet cuando, en entrevista televisiva, reproducida por su diario, manifiesta que, en relaci\u00f3n con un decreto referente al penal de Punta Peuco del d\u00eda 11 de marzo de 2018, sin precisar su contenido, \u2018di la orden, no se pudo, no me hicieron caso\u2019, reiterando que \u2018quien ten\u00eda que hacerlo no me hizo caso\"\u201d", "\u201cMe permito se\u00f1alarle que efectiva y afortunadamente \u2018no le hice caso\u2019 a la presidenta, puesto que, como indiqu\u00e9 en su momento, habida consideraci\u00f3n de la oportunidad y contenido del documento que me exhibieron, adem\u00e1s de ser jur\u00eddicamente ineficaz, su firma habr\u00eda implicado una transgresi\u00f3n a la Constituci\u00f3n y la ley\u201d, agreg\u00f3 el abogado", "Por otra parte, Campos afirm\u00f3 que los ministros no son \u201cfiel de fechos\u201d del Presidente de la Rep\u00fablica, sino que \u201csu obligaci\u00f3n es implementar las pol\u00edticas que promueve el jefe de Estado dentro de la Constituci\u00f3n y la ley que juraron respetar al momento de asumir el cargo\u201d"], "summaries": ["La exmandataria hab\u00eda asegurado que dio la instrucci\u00f3n, pero que \" quien ten\u00eda que hacerlo no me hizo caso \"", "El exministro de Justicia, Jaime Campos, reconoci\u00f3 haber negado a la instrucci\u00f3n de Bachelet de cerrar el penal Punta Peuco", "Campos, secretario de Justicia entre 2016 y 2018, responde con una carta al director", "A trav\u00e9s de este documento, se\u00f1ala que, en relaci\u00f3n con un decreto referente al penal de Punta Peuco del d\u00eda 11 de marzo de 2018 sin precisar su contenido, di la orden, no se hizo caso", "Me permito se\u00f1alarle que efectiva y afortunadamente no le hice caso a la presidenta, puesto que habida consideraci\u00f3n de la oportunidad y contenido del documento que me exhibieron, adem\u00e1s de ser jur\u00eddicamente ineficaz", "Campos afirm\u00f3 que los ministros no son fiel de fechos del presidente de la Rep\u00fablica"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3442622950819672, 0.5121951219512195], "rougeL": [1.0, 0.3442622950819672, 0.5121951219512195]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.425531914893617, 0.5882352941176471], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.425531914893617, 0.5882352941176471]}, {"rouge1": [0.8571428571428571, 0.41379310344827586, 0.5581395348837208], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.41379310344827586, 0.5581395348837208]}, {"rouge1": [1.0, 0.49382716049382713, 0.6611570247933884], "rougeL": [1.0, 0.49382716049382713, 0.6611570247933884]}, {"rouge1": [1.0, 0.6166666666666667, 0.7628865979381444], "rougeL": [1.0, 0.6166666666666667, 0.7628865979381444]}, {"rouge1": [1.0, 0.3076923076923077, 0.47058823529411764], "rougeL": [1.0, 0.3076923076923077, 0.47058823529411764]}]}, "dc35ee1b57a6819abad6b584c4d7478b634ad034a7c11cbccd23743b67f6f908_n_chunks_9": {"chunks": ["La ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, fue bastante cr\u00edtica con la UDI, luego que decidieran restarse de la mesa t\u00e9cnica de la reforma a las pensiones, mientras el ministro Giorgio Jackson siga en su cargo", "Nacional La ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, se refiri\u00f3 a la mejora de las pensiones y critic\u00f3 que la UDI se bajara de la mesa t\u00e9cnica para dialogar sobre la reforma previsional, mientras el ministro Giorgio Jackson siga en su cargo", "\u201cNos preocupa en demas\u00eda la actitud que ha tomado la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente en los \u00faltimos d\u00edas, y esto lo hemos dicho en todo momento; despu\u00e9s que conocimos la carta calumniosa que entregaran al Presidente y que decidi\u00f3 el mismo Presidente no responder, por lo irresponsable de las injurias y calumnias que se establec\u00edan ah\u00ed, sino que tambi\u00e9n porque luego conocimos que de la propia UDI no se iban a sentar a dialogar y acordar temas tan fundamentales como la reforma de pensiones, hasta que no saliera un ministro de Estado", "No podemos caer en eso\u201d, explic\u00f3 la secretaria de Estado. Recordemos que la UDI envi\u00f3 una carta donde ped\u00edan la salida del ministro de Desarrollo Social, Giorgio Jackson, donde condicionaban su di\u00e1logo con el Ejecutivo. Todo esto en medio del robo de los 23 computadores y una caja fuerte desde el Mideso", "A ra\u00edz de esto, Vallejo recalc\u00f3 que \u201cno puede ser que las urgencias ciudadanas dependan de cu\u00e1nto le cae bien o no a un partido pol\u00edtico, un ministro de Estado. No podemos hacer depender el aumento de las pensiones en nuestro pa\u00eds, de un chantaje circunstancial que est\u00e1 en el marco de la pol\u00edtica peque\u00f1a, de la pelea pol\u00edtica que a nadie en nuestro pa\u00eds le interesa\u201d", "\u201cLo que se espera, tanto del Gobierno como de los partidos pol\u00edticos, es que a pesar de sus diferencias, puedan resolver, puedan dialogar, puedan hacer acuerdos que beneficien a nuestros compatriotas\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la vocera de Gobierno. En esta l\u00ednea, Vallejo hizo un llamado a la UDI, espec\u00edficamente \u201ca una profunda reflexi\u00f3n\u201d", "\u201cSabemos que hay quienes militan en ese partido, que tienen un sentido de responsabilidad, y que no pueden hacer que prime en este momento la mezquindad (\u2026) Dos intentos hemos tenido fracasados, esta es la tercera oportunidad, \u00bfla vamos a hacer fracasar porque tenemos una fijaci\u00f3n con un ministro de Estado? Nosotros creemos que no, que no corresponde\u201d, cuestion\u00f3 la ministra", "En tanto, Vallejo dijo que \u201cllevamos seis meses desde que se rechazara la Reforma Tributaria, y en el esfuerzo de poder generar acuerdo y entendimiento, se ha reunido con una multiplicidad de actores, \u00bfsaben qui\u00e9nes no se han reunido todav\u00eda con el ministro de Hacienda? La Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente y Renovaci\u00f3n Nacional\u201d", "Carta de la UDI Respecto a la carta que envi\u00f3 la UDI la semana pasada, la vocera reiter\u00f3 que \u201cel problema de la carta no fue de forma ni de redacci\u00f3n, no tuvo que ver si las palabras fueron m\u00e1s bonitas o m\u00e1s feas, el problema de esa carta es que se tom\u00f3 una decisi\u00f3n de pol\u00edtica (\u2026)\u201d"], "summaries": ["La ministra de Gobierno, Camila Vallejo, fue bastante cr\u00edtica con la UDI, luego que decidieran restarse de la mesa t\u00e9cnica de las pensiones, mientras el ministro Giorgio Jackson siga en su cargo", "La ministra de Gobierno, Camila Vallejo, se refiri\u00f3 a la mejora de las pensiones y critic\u00f3 que la UDI se bajara de la mesa t\u00e9cnica para dialogar sobre la reforma previsional", "Nos preocupa en demas\u00eda la actitud que ha tomado la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente en los \u00faltimos d\u00edas", "No podemos caer en eso, explic\u00f3 la secretaria de Estado. Recordemos que la UDI envi\u00f3 una carta donde ped\u00edan la salida del ministro de Desarrollo Social", "A ra\u00edz de esto, Vallejo recalc\u00f3 que no puede ser que las urgencias p\u00fablicas dependan de cu\u00e1nto le cae bien o no a un partido pol\u00edtico, un ministro de Estado. No podemos hacer depender el aumento de las pensiones en nuestro pa\u00eds, de un chantaje circunstancial que est\u00e1 en el marco de la", "Vallejo hizo un llamamiento a la UDI, espec\u00edficamente para una profunda reflexi\u00f3n", "Dos intentos hemos tenido fracasados, esta es la tercera oportunidad, \u00bf la vamos a hacer fracasar porque tenemos una fijaci\u00f3n con un ministro de Estado?", "En tanto, Vallejo dijo que llevamos seis meses desde que se rechazara la reforma Tributaria, y en el esfuerzo de poder generar acuerdo y entendimiento, se ha reunido con una multiplicidad de actores, \u00bf saben qui\u00e9nes no se han reunido todav\u00eda con el ministro de Hacienda? La Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente y", "El problema de la carta no fue de forma ni de redacci\u00f3n, no tuvo que ver si las palabras fueron m\u00e1s bonitas o m\u00e1s feas"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.8947368421052632, 0.9444444444444444], "rougeL": [1.0, 0.8947368421052632, 0.9444444444444444]}, {"rouge1": [1.0, 0.7441860465116279, 0.8533333333333333], "rougeL": [1.0, 0.7441860465116279, 0.8533333333333333]}, {"rouge1": [1.0, 0.21428571428571427, 0.35294117647058826], "rougeL": [1.0, 0.21428571428571427, 0.35294117647058826]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [0.9655172413793104, 0.7466666666666667, 0.8421052631578948], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.7466666666666667, 0.8421052631578948]}, {"rouge1": [0.8571428571428571, 0.21428571428571427, 0.34285714285714286], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.21428571428571427, 0.34285714285714286]}, {"rouge1": [1.0, 0.4098360655737705, 0.5813953488372093], "rougeL": [1.0, 0.4098360655737705, 0.5813953488372093]}, {"rouge1": [1.0, 0.9473684210526315, 0.972972972972973], "rougeL": [1.0, 0.9473684210526315, 0.972972972972973]}, {"rouge1": [1.0, 0.45161290322580644, 0.6222222222222222], "rougeL": [1.0, 0.45161290322580644, 0.6222222222222222]}]}, "dc35ee1b57a6819abad6b584c4d7478b634ad034a7c11cbccd23743b67f6f908_n_chunks_6": {"chunks": ["La ministra de Gobierno, Camila Vallejo, fue bastante cr\u00edtica con la UDI, luego que decidieran restarse de la mesa t\u00e9cnica de las pensiones, mientras el ministro Giorgio Jackson siga en su cargo. La ministra de Gobierno, Camila Vallejo, se refiri\u00f3 a la mejora de las pensiones y critic\u00f3 que la UDI se bajara de la mesa t\u00e9cnica para dialogar sobre la reforma previsional", "Nos preocupa en demas\u00eda la actitud que ha tomado la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente en los \u00faltimos d\u00edas. No podemos caer en eso, explic\u00f3 la secretaria de Estado. Recordemos que la UDI envi\u00f3 una carta donde ped\u00edan la salida del ministro de Desarrollo Social", "A ra\u00edz de esto, Vallejo recalc\u00f3 que no puede ser que las urgencias p\u00fablicas dependan de cu\u00e1nto le cae bien o no a un partido pol\u00edtico, un ministro de Estado. No podemos hacer depender el aumento de las pensiones en nuestro pa\u00eds, de un chantaje circunstancial que est\u00e1 en el marco de la. Vallejo hizo un llamamiento a la UDI, espec\u00edficamente para una profunda reflexi\u00f3n", "Dos intentos hemos tenido fracasados, esta es la tercera oportunidad, \u00bf la vamos a hacer fracasar porque tenemos una fijaci\u00f3n con un ministro de Estado?", "En tanto, Vallejo dijo que llevamos seis meses desde que se rechazara la reforma Tributaria, y en el esfuerzo de poder generar acuerdo y entendimiento, se ha reunido con una multiplicidad de actores, \u00bf saben qui\u00e9nes no se han reunido todav\u00eda con el ministro de Hacienda? La Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente y", "El problema de la carta no fue de forma ni de redacci\u00f3n, no tuvo que ver si las palabras fueron m\u00e1s bonitas o m\u00e1s feas"], "summaries": ["La ministra de Gobierno, Camila Vallejo, fue bastante cr\u00edtica con la UDI, luego que decidieran restarse de la mesa t\u00e9cnica para dialogar sobre la reforma previsional", "Nos preocupa en demas\u00eda la actitud que ha tomado la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente en los \u00faltimos d\u00edas. No podemos caer en la ignorancia", "Vallejo recalc\u00f3 que no puede ser que las urgencias p\u00fablicas dependan de cu\u00e1nto le cae bien o no a un partido pol\u00edtico, un ministro de Estado", "Dos intentos hemos tenido fracasados, esta es la tercera oportunidad, \u00bf la vamos a hacer fracasar porque tenemos una fijaci\u00f3n con un ministro de Estado?", "En tanto, Vallejo dijo que llevamos seis meses desde que se rechazara la reforma Tributaria, y en el esfuerzo de poder generar acuerdo y entendimiento, se ha reunido con una multiplicidad de actores", "La carta no fue de forma ni de redacci\u00f3n, no tuvo que ver si las palabras fueron m\u00e1s bonitas o m\u00e1s feas"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.42424242424242425, 0.5957446808510638], "rougeL": [1.0, 0.42424242424242425, 0.5957446808510638]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.5416666666666666, 0.6933333333333334], "rougeL": [0.9629629629629629, 0.5416666666666666, 0.6933333333333334]}, {"rouge1": [1.0, 0.4027777777777778, 0.5742574257425743], "rougeL": [1.0, 0.4027777777777778, 0.5742574257425743]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 0.6111111111111112, 0.7586206896551725], "rougeL": [1.0, 0.6111111111111112, 0.7586206896551725]}, {"rouge1": [1.0, 0.8928571428571429, 0.9433962264150945], "rougeL": [1.0, 0.8928571428571429, 0.9433962264150945]}]}, "1716d599867c94bfcc2ab569659ee25f5dea61798613ea24a74b83ef205acb84_n_chunks_5": {"chunks": ["Regi\u00f3n de Antofagasta Hoy 25 de julio de 2023 seg\u00fan los \u00faltimos datos meteorol\u00f3gicos de www. meteored. cl el clima en la regi\u00f3n de Antofagasta es de cielos nubosos con una temperatura m\u00ednima de 13\u00b0C y m\u00e1xima de 18\u00b0C, una humedad de 85% y un \u00edndice UV de 5. No hay precipitaciones, con vientos de 15km/h y r\u00e1fagas de 32km/h", "En la comuna de Calama el clima es de cielos despejados con una temperatura m\u00ednima de 5\u00b0C y m\u00e1xima de 22\u00b0C, una humedad de 20% y un \u00edndice UV de 7. No hay precipitaciones, con vientos de 23km/h y r\u00e1fagas de 42km/h. En la comuna de Tocopilla el tiempo es de cielos nubosos con una temperatura m\u00ednima de 14\u00b0C y m\u00e1xima de 18\u00b0C, una humedad de 89% y un \u00edndice UV de 5", "No hay precipitaciones, con vientos de 12km/h y r\u00e1fagas de 24km/h. En San Pedro de Atacama el pron\u00f3stico del tiempo es de cielos despejados con una temperatura m\u00ednima de 3\u00b0C y m\u00e1xima de 22\u00b0C, una humedad de 13% y un \u00edndice UV de 7. No hay precipitaciones, con vientos de 13km/h y r\u00e1fagas de 24km/h", "Por \u00faltimo, para el tiempo de la comuna de Taltal hay cielos nubosos con una temperatura m\u00ednima de 11\u00b0C y m\u00e1xima de 18\u00b0C, una humedad de 90% y un \u00edndice UV de 4. No hay precipitaciones, con vientos de 16km/h y r\u00e1fagas de 30km/h. En general, el clima para hoy 25 de julio de 2023 presenta temperaturas fr\u00edas en la regi\u00f3n de Antofagasta, con humedad relativamente alta", "Por lo tanto, es importante abrigarse apropiadamente para protegerse del fr\u00edo. Esta situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica es apta para realizar actividades exteriores, siempre y cuando se cuente con protecci\u00f3n solar"], "summaries": ["El clima en la regi\u00f3n de Antofagasta es de cielos nubosos con una temperatura m\u00ednima de 85 % y un \u00edndice UV de 5", "En la comuna de Calama el clima es de cielos nubosos con una temperatura m\u00ednima de 20 % y un \u00edndice UV de 5", "En San Pedro de Atacama el pron\u00f3stico del tiempo es de cielos despejados con una temperatura m\u00ednima de 13 % y r\u00e1fagas de 24km / h", "En general, el clima para hoy 25 de julio de 2023 presenta temperaturas fr\u00edas en la regi\u00f3n de Antofagasta", "La situaci\u00f3n meteorol\u00f3gica es apta para realizar actividades exteriores para protegerse del fr\u00edo"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.352112676056338, 0.5208333333333333], "rougeL": [1.0, 0.352112676056338, 0.5208333333333333]}, {"rouge1": [1.0, 0.2857142857142857, 0.4444444444444445], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.27380952380952384, 0.42592592592592593]}, {"rouge1": [1.0, 0.4090909090909091, 0.5806451612903226], "rougeL": [1.0, 0.4090909090909091, 0.5806451612903226]}, {"rouge1": [1.0, 0.27631578947368424, 0.4329896907216495], "rougeL": [1.0, 0.27631578947368424, 0.4329896907216495]}, {"rouge1": [0.9375, 0.46875, 0.625], "rougeL": [0.625, 0.3125, 0.4166666666666667]}]}, "05606d938e3a7b8e2468c3d0d19d7f6f4b0f228e85ea9ca8b1985557dadfdfba_n_chunks_6": {"chunks": ["", "Luego que la familia de la v\u00edctima le cediera la representaci\u00f3n legal del caso al Servicio Nacional de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero (Sernameg) Los Lagos, el organismo inform\u00f3 que presentar\u00e1 una querella por femicidio consumado en contra Regi\u00f3n de los Lagos Una querella por femicidio consumado presentar\u00e1 el Servicio Nacional de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero (Sernameg) en la regi\u00f3n de Los Lagos, contra un hombre acusado de matar a su pareja en Puerto Montt", "As\u00ed lo inform\u00f3 la directora regional (s) del organismo, Carolina Rehl, quien asegur\u00f3 que pronto ingresar\u00e1n la acci\u00f3n judicial. \u201cEstamos pr\u00f3ximos a presentar una querella por el delito de femicidio consumado. Aportaremos todos los antecedentes para apoyar la investigaci\u00f3n y poder obtener justicia en este nuevo hecho de violencia extrema contra una mujer\u201d, asever\u00f3", "\u201cReiteramos nuestro compromiso con toda mujer que vive violencia, con familiares de las v\u00edctimas de estos delitos, pero tambi\u00e9n con avanzar en la prevenci\u00f3n de estos hechos con el prop\u00f3sito de erradicar esta problem\u00e1tica\u201d, sostuvo. Esta querellara ser\u00e1 presentada luego que la familia de la v\u00edctima le cediera la representaci\u00f3n legal del caso al Sernameg en Los Lagos", "Recordemos que la madrugada del pasado 9 de agosto, una mujer fue asesinada al interior una vivienda en el sector Alto Bonito de Puerto Montt. Horas m\u00e1s tarde, la pareja de la v\u00edctima lleg\u00f3 hasta una comisar\u00eda confesando que la hab\u00eda matado. Cabe mencionar que este lamentable hecho fue constatado por personal especializado de Carabineros cuando arribaron al lugar del crimen", "En tanto, tras su respectiva formalizaci\u00f3n en el Juzgado de Garant\u00eda de Puerto Montt, el imputado qued\u00f3 en prisi\u00f3n preventiva, estableci\u00e9ndose un plazo de 120 d\u00edas para el desarrollo de la investigaci\u00f3n"], "summaries": ["El periodista de EL PA\u00cdS retrata la actualidad del presidente de la Generalitat, que preside la Comunidad Europea", "El organismo inform\u00f3 que presentar\u00e1 una querella por femicidio consumado en contra Regi\u00f3n de Los Lagos", "La directora del organismo, Carolina Rehl, asegura que pronto ingresar\u00e1n la acci\u00f3n judicial", "Reiteramos nuestro compromiso con toda mujer que vive violencia, con familiares de las v\u00edctimas de estos delitos con el prop\u00f3sito de erradicar esta problem\u00e1tica", "Recordemos que la madrugada del pasado 9 de agosto, una mujer fue asesinada al interior una vivienda en el sector Alto Bonito de Puerto Montt", "El imputado qued\u00f3 en libertad preventiva, estableci\u00e9ndose un plazo de 120 d\u00edas para el desarrollo de la investigaci\u00f3n"], "scores": [{"rouge1": [0.0, 0.0, 0.0], "rougeL": [0, 0, 0]}, {"rouge1": [1.0, 0.20238095238095238, 0.33663366336633666], "rougeL": [1.0, 0.20238095238095238, 0.33663366336633666]}, {"rouge1": [0.9333333333333333, 0.2413793103448276, 0.3835616438356165], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.2413793103448276, 0.3835616438356165]}, {"rouge1": [1.0, 0.4153846153846154, 0.5869565217391305], "rougeL": [1.0, 0.4153846153846154, 0.5869565217391305]}, {"rouge1": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556], "rougeL": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.5263157894736842, 0.6779661016949152], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.5263157894736842, 0.6779661016949152]}]}, "0e1a1ed7d7856cc3aeecd25dcd32ae85df2e4aaaa16946dce4c83c4d30562398_n_chunks_6": {"chunks": ["Diputados de RN pidieron a la ministra Carolina Toh\u00e1 pedir antecedentes de los criminales que se fugaron de la c\u00e1rcel de Tocor\u00f3n, vinculada al la organizaci\u00f3n conocida como el Tren de Aragua. Una masiva intervenci\u00f3n policial se concret\u00f3 este mi\u00e9rcoles en el penal ubicado en el estado de Aragua, tras lo cual se produjo el escape de un n\u00famero indeterminado de personas", "Nacional Un grupo de diputados de Renovaci\u00f3n Nacional pidi\u00f3 a la ministra del Interior, Carolina Toh\u00e1, tener especial atenci\u00f3n con la fuga de criminales desde una penal venezolano. Este mi\u00e9rcoles se confirm\u00f3 que un grupo indeterminado de delincuentes se fug\u00f3 tras una intervenci\u00f3n policial en la c\u00e1rcel de Tocor\u00f3n, donde de form\u00f3 la organizaci\u00f3n conocida como el Tren de Aragua", "Desde el Gobierno venezolano aseguran que al menos dos de los fugitivos ya fueron apresados. Sin embargo, lo que m\u00e1s preocupa es el desconocido paradero del \u201cNi\u00f1o Guerrero\u201c, l\u00edder del Tren de Aragua, quien pudo haber desaparecido en medio de esta redada. En este contexto, los diputados Jos\u00e9 Miguel Castro, Andr\u00e9s Longton, Diego Schalper y Sof\u00eda Cid enviaron un oficio a la ministra Toh\u00e1", "\u201cLa permeabilidad de nuestras fronteras y las redes que los fugados ya puedan tener con personas venezolanas residentes en Chile y vinculadas a actividades delictivas ser\u00e1n un incentivo para intentar huir hacia nuestro pa\u00eds\u201d, se\u00f1ala el documento", "Por ello, piden a la autoridad administrativa disponer de los mecanismos de coordinaci\u00f3n necesarios para \u201cprevenir que dicho eventual intento de ingreso se materialice\u201d", "Asimismo, apelan a la reapertura de las relaciones diplom\u00e1ticas con Venezuela, a trav\u00e9s del embajador Jaime Gazmuri, para \u201crealizar las gestiones pertinentes para conocer la identidad, historial criminal y mecanismos de identificaci\u00f3n de los internos potencialmente fugados\u201d. Revisa el oficio de los diputados a la ministra Toh\u00e1:"], "summaries": ["Una masiva intervenci\u00f3n policial se concret\u00f3 este mi\u00e9rcoles en el penal de Tocor\u00f3n, vinculado a la organizaci\u00f3n conocida como Tren de Aragua", "Un grupo de diputados de Renovaci\u00f3n Nacional pidi\u00f3 a la ministra del Interior, Carolina Toh\u00e1, tener especial atenci\u00f3n con la fuga de personas", "Desde el Gobierno venezolano aseguran que al menos dos de los fugitivos ya fueron apresados", "La permeabilidad de nuestras fronteras y las redes que los fugados ya puedan tener personas con personas en riesgo de exclusi\u00f3n ser\u00e1n un incentivo para intentar huir hacia nuestro pa\u00eds", "La autoridad administrativa dispone de los mecanismos de coordinaci\u00f3n necesarios para prevenir que dicho eventual intento de ingreso se materialice", "El embajador Jaime Gazmuri para realizar las gestiones pertinentes para conocer la identidad, historial criminal y mecanismos de identificaci\u00f3n de los internos potencialmente fugados"], "scores": [{"rouge1": [0.9615384615384616, 0.36764705882352944, 0.5319148936170213], "rougeL": [0.6153846153846154, 0.23529411764705882, 0.3404255319148936]}, {"rouge1": [0.96, 0.3582089552238806, 0.5217391304347826], "rougeL": [0.96, 0.3582089552238806, 0.5217391304347826]}, {"rouge1": [1.0, 0.21739130434782608, 0.3571428571428571], "rougeL": [1.0, 0.21739130434782608, 0.3571428571428571]}, {"rouge1": [0.8484848484848485, 0.7, 0.7671232876712328], "rougeL": [0.8484848484848485, 0.7, 0.7671232876712328]}, {"rouge1": [1.0, 0.84, 0.9130434782608696], "rougeL": [1.0, 0.84, 0.9130434782608696]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [0.96, 0.48, 0.64]}]}, "1e185a3335c0630758d879f8b8bf3e849e12682afb053d35298d997f6a1615b6_n_chunks_9": {"chunks": ["\"No habr\u00eda puesto de ministro de Educaci\u00f3n a alguien que no respeta la autoridad policial ni de seguridad\", asever\u00f3 Jos\u00e9 Antonio Kast. Nacional El l\u00edder del Partido Republicano, Juan Antonio Kast, critic\u00f3 el cambio de gabinete realizado por el presidente Gabriel Boric, especialmente, por la llegada de Nicol\u00e1s Cataldo al Ministerio de Educaci\u00f3n", "Al respecto, Kast sostuvo que \u201cno fue el cambio de gabinete que la ciudadan\u00eda esperaba y menos nosotros. Las urgencias sociales siguen ah\u00ed\u201d", "\u201cYo he podido recorrer en estos d\u00edas la zona de Tir\u00faa, la zona de Contulmo, toda la zona de Arauco y claramente es una zona donde la gente vive con miedo, que se siente abandonada por el tema de la seguridad, que no le presta la autoridad como corresponde\u201d, sostuvo", "En ese sentido, estim\u00f3 que a\u00fan hay proyectos que est\u00e1n detenidos, como la Ley de Usurpaciones y la modificaci\u00f3n a la Ley Antiterrorista", "En ese sentido, el l\u00edder de Republicanos sostuvo que \u201ceste cambio de gabinete no avanza en nada de eso y, por el contrario, le da m\u00e1s fuerza dentro de lo que es el Gobierno al Partido Comunista y carga en el fondo con la responsabilidad m\u00e1s p\u00fablica con el Partido Socialista, yo no s\u00e9 cu\u00e1nto va a resistir eso\u201d, se\u00f1al\u00f3 el excandidato presidencial", "Asimismo, Kast insisti\u00f3 en sus cr\u00edticas al nombramiento de Nicol\u00e1s Cataldo como nuevo ministro de Educaci\u00f3n, en reemplazo de Marco Antonio \u00c1vila. \u201cNo habr\u00eda puesto de ministro de Educaci\u00f3n a alguien que no respeta la autoridad policial ni de seguridad", "Ya se lo dijimos al Presidente cuando lo quiso instalar como subsecretario del Interior, creo que es un tremendo error instalar al se\u00f1or Cataldo en el Ministerio de Educaci\u00f3n\u201d, sentenci\u00f3 Kast. Pero adem\u00e1s, el dirigente apunt\u00f3 tambi\u00e9n a Cultura y Vivienda, principalmente por lo sucedido con el Caso Fundaciones, anticipando que ser\u00e1 algo que continuar\u00e1 marcando la agenda", "As\u00ed tambi\u00e9n, se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n de los Gobiernos Regionales, que tambi\u00e9n han sido salpicados por el esc\u00e1ndalo de entrega de dineros v\u00eda trato directo. \u201cHay varios consejeros regionales que le han solicitado a los gobernadores que eval\u00faen su continuidad", "Yo no s\u00e9 si ese es el punto o que se transparenten definitivamente todos los recursos que se le entregaron a entidades, fundaciones o corporaciones que han usado o mal usado los fondos p\u00fablicos\u201d, dijo Kast"], "summaries": ["El l\u00edder del Partido Republicano critic\u00f3 el cambio de gabinete realizado por el presidente Gabriel Boric", "Kast sostiene que no fue el cambio de gabinete que la ciudadan\u00eda esperaba y menos nosotros", "La zona de Tir\u00faa es una zona donde la gente vive con miedo, que se siente abandonada por el tema de la seguridad", "El autor considera que a\u00fan hay proyectos que est\u00e1n detenidos, como la Ley de Usurpaciones y la modificaci\u00f3n a la ley antiterrorista", "En ese sentido, el l\u00edder de Republicanos sostuvo que este cambio de gabinete no avanza en nada de eso y, por el contrario, le da m\u00e1s fuerza dentro de lo que es el Gobierno al Partido Comunista", "Kast insisti\u00f3 en sus cr\u00edticas al nombramiento de Nicol\u00e1s Cataldo como nuevo ministro de Educaci\u00f3n, en reemplazo de Marco Antonio \u00c1vila", "Ya se lo dijimos al presidente cuando lo quiso instalar como subsecretario del Interior, creo que es un tremendo error instalar al se\u00f1or Cataldo en el Ministerio de Educaci\u00f3n", "La situaci\u00f3n de los Gobiernos regionales, que tambi\u00e9n han sido salpicados por el esc\u00e1ndalo de entrega de dineros v\u00eda trato directo", "Las entidades, fundaciones o corporaciones que han usado o mal usado los fondos p\u00fablicos, han aprovechado los recursos p\u00fablicos"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.29310344827586204, 0.4533333333333333], "rougeL": [1.0, 0.29310344827586204, 0.4533333333333333]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.6666666666666666, 0.7804878048780487], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.6666666666666666, 0.7804878048780487]}, {"rouge1": [1.0, 0.46153846153846156, 0.631578947368421], "rougeL": [1.0, 0.46153846153846156, 0.631578947368421]}, {"rouge1": [0.88, 0.8461538461538461, 0.8627450980392156], "rougeL": [0.88, 0.8461538461538461, 0.8627450980392156]}, {"rouge1": [1.0, 0.5652173913043478, 0.7222222222222222], "rougeL": [1.0, 0.5652173913043478, 0.7222222222222222]}, {"rouge1": [1.0, 0.5333333333333333, 0.6956521739130436], "rougeL": [1.0, 0.5333333333333333, 0.6956521739130436]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.5319148936170213, 0.6944444444444444], "rougeL": [1.0, 0.5319148936170213, 0.6944444444444444]}, {"rouge1": [0.7619047619047619, 0.43243243243243246, 0.5517241379310345], "rougeL": [0.6666666666666666, 0.3783783783783784, 0.48275862068965514]}]}, "b879a13370815c255753f8581f3c0ff15b32e62f6d5323adc9da5fe4d64226e2_n_chunks_7": {"chunks": ["Un plan piloto para fiscalizar a los emisores de licencias m\u00e9dicas en la regi\u00f3n Metropolitana ha dejado 342 m\u00e9dicos sancionados y un ahorro de $60 mil millones. Con los buenos resultados en s\u00f3lo seis meses de funcionamiento, se espera que a fines de 2023 se pueda implementar la iniciativa en todo Chile", "Regi\u00f3n Metropolitana El Gobierno entreg\u00f3 un balance del Plan de Fiscalizaci\u00f3n de Grandes Emisores de Licencias M\u00e9dicas, cuyo piloto en la regi\u00f3n Metropolitana cumpli\u00f3 seis meses. La pandemia producto del covid-19 aument\u00f3 el n\u00famero de licencias emitidas, pasando de 6 millones en 2020 a 10 millones en 2022", "Adem\u00e1s, se identific\u00f3 una importante cantidad de profesionales m\u00e9dicos que las entregaban de manera irregular. Ante ello, el Ministerio de Salud, la Comisi\u00f3n de Medicina Preventiva e Invalidez (Compin) y la Superintendencia de Seguridad Sociales presentaron este proyecto en febrero pasado, con el fin de frenar el uso fraudulento de este tipo de documentos", "\u201cLlevamos cerca de 400 m\u00e9dicos, de los cuales 342 fueron suspendidos en su facultad de emitir licencias\u201d, se\u00f1al\u00f3 Javier Errazuriz, director nacional de la Compin. En ese sentido, agreg\u00f3 que \u201cel 80% de los m\u00e9dicos de Chile emiten menos de 200 licencias al a\u00f1o. Los grandes emisores a los que nosotros abordamos son personas que emiten decenas de miles de licencias al a\u00f1o\u201d", "Ahorro de $60 mil millones con plan de licencias m\u00e9dicas Por su parte, desde el Ministerio de Salud afirmaron que por primera vez se quiebra la tendencia al alza de la cantidad total de d\u00edas emitidos en licencia m\u00e9dica. \u201cSe traduce en una reducci\u00f3n de un 16,3% de la proyecci\u00f3n de cantidad de d\u00edas pago de licencias m\u00e9dicas", "Y eso significa 7,5 millones de d\u00edas menos de licencias m\u00e9dicas pagadas\u201d, sostuvo Andrea Albagli, subsecretaria de Salud P\u00fablica. Asimismo, la autoridad indic\u00f3 que se han ahorrado 60 mil millones de pesos en pago de licencias m\u00e9dicas, lo que podr\u00eda aumentar a 230 mil millones en el segundo semestre", "Con el plan piloto andando en la regi\u00f3n Metropolitana, se espera que sea extendido a todo el pa\u00eds a fines de 2023"], "summaries": ["Con los buenos resultados en apenas seis meses de funcionamiento, se espera que a fines de 2023 se pueda implementar la iniciativa en todo Chile Chile", "El Gobierno entreg\u00f3 un balance del Plan de Fiscalizaci\u00f3n de Grandes Emisores de Licencias M\u00e9dicas, cuyo piloto en la regi\u00f3n Metropolitana cumpli\u00f3 seis meses", "El Ministerio de Salud, la Comisi\u00f3n de Medicina Preventiva e Invalidez present\u00f3 este proyecto en febrero pasado", "Los grandes emisores a los que nosotros abordamos son personas que emiten decenas de miles de licencias al a\u00f1o", "El Ministerio de Salud afirma que por primera vez se quiebra la tendencia al alza de la cantidad total de d\u00edas emitidos en licencia m\u00e9dica.", "La autoridad indic\u00f3 que se han ahorrado 60 mil millones de pesos en pago de licencias m\u00e9dicas", "Se espera que sea extendido a todo el pa\u00eds a fines de 2023"], "scores": [{"rouge1": [0.9230769230769231, 0.42857142857142855, 0.5853658536585366], "rougeL": [0.9230769230769231, 0.42857142857142855, 0.5853658536585366]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [0.9444444444444444, 0.2982456140350877, 0.45333333333333325], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.2982456140350877, 0.45333333333333325]}, {"rouge1": [1.0, 0.29411764705882354, 0.45454545454545453], "rougeL": [1.0, 0.29411764705882354, 0.45454545454545453]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.3939393939393939, 0.5591397849462365], "rougeL": [0.9629629629629629, 0.3939393939393939, 0.5591397849462365]}, {"rouge1": [1.0, 0.32727272727272727, 0.4931506849315069], "rougeL": [1.0, 0.32727272727272727, 0.4931506849315069]}, {"rouge1": [1.0, 0.5833333333333334, 0.7368421052631579], "rougeL": [1.0, 0.5833333333333334, 0.7368421052631579]}]}, "19ffcc676395e03a7e24739d2cefa255224aa5fa44acb1f682580ed2412e8423_n_chunks_9": {"chunks": ["El tribunal orden\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva de un hombre que fue detenido la noche del lunes, tras asaltar un local de la cadena de restaurantes Subway en Osorno. Regi\u00f3n de los Lagos En prisi\u00f3n preventiva qued\u00f3 un hombre que fue detenido tras protagonizar un nuevo robo a un local Subway en Osorno, en la regi\u00f3n de Los Lagos", "En concreto, el sujeto fue detenido la noche del lunes in fraganti, tras asaltar a una sucursal ubicada en la calle Juan Mackenna, cuando hac\u00eda su cierre de jornada. All\u00ed, durante un patrullaje preventivo de Carabineros a causa de los recientes robos que afectaron a otros dos locales de la misma cadena de restaurantes, personal policial se percat\u00f3 de un robo con intimidaci\u00f3n en el recinto", "As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 el mayor de la primera comisar\u00eda de Carabineros, Diego Gajardo, quien no descart\u00f3 que exista una relaci\u00f3n entre este y los otros dos robos que afectaron a los locales de la cadena Subway. \u201cCarabineros comenz\u00f3 una persecuci\u00f3n de estos sujetos, logrando darles alcance en Juan de Dios Angulo con Err\u00e1zuriz", "Estos sujetos, en su huida, se despojaron de su armamento con el cual perpetraron el il\u00edcito, se recuper\u00f3 la sustra\u00eddo, logrando aprehender a uno\u201d, indic\u00f3", "\u201cLa Secci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Policial (SIP) mantiene una orden de investigar de car\u00e1cter amplio con respecto a estos delitos que han venido afectando a esta cadena de comida r\u00e1pida, para que que la SIP realice sus diligencias y comprobar si existe un grado de vinculaci\u00f3n con los hechos ocurridos d\u00edas anteriores\u201d, destac\u00f3", "El fiscal (s) Carlos Delgado, explic\u00f3 la din\u00e1mica del robo que termin\u00f3 con la detenci\u00f3n del imputado, adem\u00e1s de la decisi\u00f3n del tribunal de acoger la prisi\u00f3n preventiva del mismo", "\u201cEl imputado, ya referido junto a otro sujeto a\u00fan no identificado, ingresan hasta el interior de la tienda comercial portando armas de fuego, con lo cual intimidan al locatario y sustraen la gaveta de la caja registradora junto a otra caja de madera con otra especies, huyendo del lugar\u201d, detall\u00f3", "\u201cAs\u00ed las cosas, el imputado fue puesto a disposici\u00f3n del tribunal, decretando la medida cautelar de prisi\u00f3n preventiva, porque su libertad constituye un peligro para la seguridad de la sociedad\u201d, asever\u00f3", "En tanto, se esperan nuevas diligencias para la plena identificaci\u00f3n de un segundo participante del atraco, mientras Carabineros contin\u00faa sumando antecedentes de la seguidilla de robos a los locales de la cadena Subway. "], "summaries": ["El tribunal orden\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva de un hombre que fue detenido la noche del lunes, tras asaltar un local de la cadena de restaurantes Subway en Osorno", "El sujeto fue detenido la noche del lunes in fraganti, tras asaltar a una sucursal ubicada en la calle Juan Mackenna", "Diego Gajardo, quien no descart\u00f3 que exista una relaci\u00f3n entre este y los otros dos robos que afectaron a los locales de la cadena Subway", "En su huida, se recuper\u00f3 la sustra\u00edda, logrando aprehender a uno", "La Secci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Policial mantiene una orden de investigar de car\u00e1cter amplio con respecto a estos delitos", "El fiscal ( s ) ) explica la din\u00e1mica del robo que comenz\u00f3 con la detenci\u00f3n del imputado Carlos Delgado", "El imputado, ya referido junto a otro sujeto a\u00fan no identificado, ingresa hasta el interior de la tienda comercial", "El imputado fue puesto a disposici\u00f3n del tribunal, decretando la medida cautelar de prisi\u00f3n preventiva", "Las diligencias para identificar a un segundo participante del atraco, mientras Carabineros sigue sumando antecedentes de la seguidilla de robos"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.46774193548387094, 0.6373626373626373], "rougeL": [1.0, 0.46774193548387094, 0.6373626373626373]}, {"rouge1": [1.0, 0.3088235294117647, 0.4719101123595506], "rougeL": [1.0, 0.3088235294117647, 0.4719101123595506]}, {"rouge1": [1.0, 0.4482758620689655, 0.6190476190476191], "rougeL": [1.0, 0.4482758620689655, 0.6190476190476191]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.4074074074074074, 0.5641025641025641], "rougeL": [0.9166666666666666, 0.4074074074074074, 0.5641025641025641]}, {"rouge1": [1.0, 0.3620689655172414, 0.5316455696202532], "rougeL": [1.0, 0.3620689655172414, 0.5316455696202532]}, {"rouge1": [0.8947368421052632, 0.4857142857142857, 0.6296296296296297], "rougeL": [0.7894736842105263, 0.42857142857142855, 0.5555555555555555]}, {"rouge1": [0.95, 0.37254901960784315, 0.5352112676056339], "rougeL": [0.95, 0.37254901960784315, 0.5352112676056339]}, {"rouge1": [1.0, 0.5151515151515151, 0.6799999999999999], "rougeL": [1.0, 0.5151515151515151, 0.6799999999999999]}, {"rouge1": [0.85, 0.4857142857142857, 0.6181818181818183], "rougeL": [0.8, 0.45714285714285713, 0.5818181818181818]}]}, "67d28a53f716912b465d0003f428997d0827b6b95d9816ab75b615da450576b1_n_chunks_6": {"chunks": ["El lluvioso invierno que se acaba este fin de semana dej\u00f3 buenas noticias para la laguna de Aculeo. El cuerpo de agua, que se sec\u00f3 en 2018 en medio de una extensa sequ\u00eda, volv\u00ed a la vida y a llenarse de nuevo con agua. La madrugada del 23 de septiembre se acabar\u00e1 uno de los inviernos m\u00e1s lluviosos de los \u00faltimos tiempos, marcados por la sequ\u00eda que hace m\u00e1s de una d\u00e9cada afecta al pa\u00eds", "Uno de los s\u00edmbolos de dicha afectaci\u00f3n es la laguna de Aculeo, que desde 2018 se sec\u00f3 por completo, siendo una de las m\u00e1s grandes manifestaciones de c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico afecta a Chile", "Sin ir m\u00e1s lejos, en 2019 un estudio de la Universidad de Chile estableci\u00f3 que si bien el cuerpo de agua se vio afectado por la agricultura y el consumo de los habitantes de Paine, la gran culpable era la sequ\u00eda que parti\u00f3 en 2010. Pero, este 2023 hubo varios sistemas frontales que dejaron caer importantes cantidades de agua en toda la regi\u00f3n Metropolitana", "Es as\u00ed como, seg\u00fan im\u00e1genes obtenidas por un sat\u00e9lite de la NASA el pasado 7 de septiembre, se pudo confirmar que la laguna comenz\u00f3 a llenarse nuevamente. Quiz\u00e1s no al nivel de anta\u00f1o, pero refleja un quiebre en la triste tendencia. El sat\u00e9lite Landsat 9 tom\u00f3 una imagen que confirma que la laguna tiene unos 5 kil\u00f3metros cuadrados de agua, con una profundidad estimada de un metro", "Esto se contrasta con una imagen del 18 de mayo, aun en oto\u00f1o, donde Aculeo estaba seca. Mira las fotos satelitales de la laguna de Aculeo: Ren\u00e9 Garreaud, geof\u00edsico de la Universidad de Chile, se\u00f1al\u00f3 que actualmente el agua cubre la mitad de lo que ocupaba hasta 2010. \u201cAculeo es una laguna peque\u00f1a y poco profunda que puede llenarse r\u00e1pidamente, y solo est\u00e1 parcialmente llena", "Los embalses y acu\u00edferos m\u00e1s grandes tardar\u00e1n mucho m\u00e1s en recuperarse\u201d, agreg\u00f3 el experto al portal de la NASA"], "summaries": ["El fin de semana dej\u00f3 buenas noticias para la laguna de Aculeo. El cuerpo de agua, que se sec\u00f3 en medio de una extensa sequ\u00eda, volvi\u00f3 a la vida y a llenarse de nuevo con agua", "La laguna de Aculeo es una de las m\u00e1s grandes manifestaciones de c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico afecta a Chile", "La Universidad de Chile estableci\u00f3 que si bien el cuerpo de agua se vio afectado por la agricultura y el consumo de los habitantes de Paine, la gran culpable era la sequ\u00eda que parti\u00f3 en 2010.", "El sat\u00e9lite Landsat 9 tom\u00f3 una imagen que confirma que la laguna tiene unos 5 kil\u00f3metros cuadrados de agua", "El geof\u00edsico de la Universidad de Chile se\u00f1al\u00f3 que actualmente el agua cubre la mitad de lo que ocupaba hasta 2010", "Los embalses y acu\u00edferos m\u00e1s grandes tardar\u00e1n mucho m\u00e1s en recuperarse"], "scores": [{"rouge1": [0.972972972972973, 0.4444444444444444, 0.6101694915254238], "rougeL": [0.972972972972973, 0.4444444444444444, 0.6101694915254238]}, {"rouge1": [1.0, 0.5641025641025641, 0.7213114754098361], "rougeL": [0.9545454545454546, 0.5384615384615384, 0.6885245901639344]}, {"rouge1": [1.0, 0.5522388059701493, 0.7115384615384616], "rougeL": [1.0, 0.5522388059701493, 0.7115384615384616]}, {"rouge1": [1.0, 0.28378378378378377, 0.4421052631578947], "rougeL": [1.0, 0.28378378378378377, 0.4421052631578947]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.3142857142857143, 0.47311827956989244], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.3142857142857143, 0.47311827956989244]}, {"rouge1": [1.0, 0.6521739130434783, 0.7894736842105263], "rougeL": [1.0, 0.6521739130434783, 0.7894736842105263]}]}, "3acd75ccdd67f8551f24f113280c69548a07d8bcb530606885c704e726caff22_n_chunks_7": {"chunks": ["Se trata del caso de Mat\u00edas Ojeda, joven de 25 a\u00f1os que cay\u00f3 al mar en abril de 2022 en el sector de Tena\u00fan mientras se encontraba a bordo de un bote junto a otras dos personas, siendo hallado y trasladado hasta un Cesfam, donde fue ingresado sin vida", "Regi\u00f3n de los Lagos La familia de Mat\u00edas Ojeda, joven fallecido hace m\u00e1s de un a\u00f1o en Dalcahue, busca que se reabra la investigaci\u00f3n sobre su muerte, asegurando que existen dudas con relaci\u00f3n a las circunstancias en que ocurri\u00f3 el hecho. En concreto, seg\u00fan un trabajo investigativo particular, se revel\u00f3 lo que ser\u00eda la intervenci\u00f3n de terceras personas en el deceso del joven de 25 a\u00f1os", "El lamentable hecho se remonta a abril de 2022, donde Mat\u00edas Ojeda fue hallado en el mar tras caer desde el bote en que se trasladaba junto a dos personas m\u00e1s en el sector de Tena\u00fan, en Dalcahue. Posteriormente, fue ingresado sin signos vitales al Centro de Salud Familiar (Cesfam) donde finalmente se constat\u00f3 su fallecimiento", "As\u00ed lo dio a conocer el investigador criminalista, Jaime Brieba, quien detall\u00f3 lo que indica el informe de la carpeta que consta en el sitio web del Ministerio P\u00fablico. \u201cAl ver la fotograf\u00eda en colores, se ve claramente que el joven tiene golpes en su cuerpo", "Y, en segundo lugar, en la misma autopsia, el informe espec\u00edfico de revisarle los pulmones para ver si ten\u00eda diatomea, lo \u00fanico que dice es que hay arenas y vegetales\u201d, explic\u00f3. \u201cNo condice con agua o diatomea del mar. Tambi\u00e9n se hizo una muestra a trav\u00e9s del t\u00f3rax y tampoco tiene diatomea\u201d, sostuvo", "Dalcahue: pareja de Mat\u00edas Ojeda apunta a homicidio Adem\u00e1s, Brieba agreg\u00f3 que la pareja del joven busca que se aclare la circunstancia en que se produjo la muerte aquella jornada en el sector de Tena\u00fan, ya que no se encontraba solo a bordo de la embarcaci\u00f3n desde la que cay\u00f3 al mar", "\u201cElla lo que quiere es aclarar y demostrar que aqu\u00ed hay un homicidio, hay intervenci\u00f3n de terceras personas, a posterior presentar una querella para acusar a personas que est\u00e1n de alguna forma identificadas\u201d, recalc\u00f3. Si bien el caso por la muerte de Mat\u00edas Ojeda se encuentra cerrado por parte del Ministerio P\u00fablico, se espera que la pareja ingrese una querella en los pr\u00f3ximos d\u00edas"], "summaries": ["Se trata del caso de Mat\u00edas Ojeda, de 25 a\u00f1os, que cay\u00f3 al mar en abril de 2022", "La familia de Mat\u00edas Ojeda, joven fallecido hace m\u00e1s de un a\u00f1o en Dalcahue, busca que se reabra la investigaci\u00f3n sobre su muerte", "El lamentable hecho se remonta a abril de 2022, donde Mat\u00edas Ojeda fue encontrado en el mar tras caer desde el bote en que se trasladaba junto a dos personas m\u00e1s", "Jaime Brieba, que detall\u00f3 lo que indica el informe de la carpeta que consta en el sitio web del Ministerio P\u00fablico", "El informe espec\u00edfico de revisarle los pulmones para ver si ten\u00eda diatomea, lo \u00fanico que dice es que hay arenas y vegetales", "Brieba agreg\u00f3 que la pareja del joven busca que se aclare la circunstancias en que ocurri\u00f3 la muerte aquella jornada en el sector de Tena\u00fan", "El caso de Mat\u00edas Ojeda se encuentra cerrado por parte del Ministerio P\u00fablico"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556], "rougeL": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556]}, {"rouge1": [1.0, 0.35526315789473684, 0.5242718446601942], "rougeL": [1.0, 0.35526315789473684, 0.5242718446601942]}, {"rouge1": [0.9696969696969697, 0.5423728813559322, 0.6956521739130436], "rougeL": [0.9696969696969697, 0.5423728813559322, 0.6956521739130436]}, {"rouge1": [1.0, 0.4583333333333333, 0.6285714285714286], "rougeL": [0.9545454545454546, 0.4375, 0.6]}, {"rouge1": [1.0, 0.41379310344827586, 0.5853658536585366], "rougeL": [1.0, 0.41379310344827586, 0.5853658536585366]}, {"rouge1": [0.9615384615384616, 0.44642857142857145, 0.6097560975609756], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.44642857142857145, 0.6097560975609756]}, {"rouge1": [1.0, 0.21428571428571427, 0.35294117647058826], "rougeL": [1.0, 0.21428571428571427, 0.35294117647058826]}]}, "e7adef628029095fdcd7ffe46ee87dd6bf65f61e713551970b2ee44ca325dbba_n_chunks_8": {"chunks": ["Eduardo Frei Ruiz-Tagle lament\u00f3 \"profundamente\" lo resuelto por la Corte Suprema respecto a la muerte de su padre, el tambi\u00e9n expresidente e hist\u00f3rico de la Democracia Cristiana, Eduardo Frei Montalva", "Nacional El expresidente de la Rep\u00fablica, Eduardo Frei Ruiz-Tagle, emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n luego que se conociera el fallo de la Corte Suprema por la muerte de su padre, el expresidente Eduardo Frei Montalva. Este viernes el m\u00e1ximo tribunal dict\u00f3 sentencia definitiva en la investigaci\u00f3n por la muerte Frei Montalva, ocurrida el 25 enero de 1982 en la Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda de Santiago", "En efecto, se absolvi\u00f3 a Luis Becerra Arancibia y Ra\u00fal Lillo Guti\u00e9rrez que en primera instancia hab\u00edan sido condenados como autores. Lo mismo se resolvi\u00f3 respecto de Pedro Valdivia Soto, condenado en primera instancia como c\u00f3mplice", "En este contexto, Frei Ruiz-Tagle asegur\u00f3 que \u201clamenta profundamente el reciente fallo de la Corte Suprema que rechaza los recursos de casaci\u00f3n en contra de la sentencia que absolvi\u00f3 a los condenados de primera instancia por la muerte del expresidente, Eduardo Frei Montalva\u201d", "A rengl\u00f3n seguido, el expresidente (1994-2000) aseguro que toma el fallo \u201ccomo respuesta a un recurso de \u00faltima instancia que establece una verdad judicial, no material\u201d. Destacando que \u201cesto no significa que los hechos investigados no hayan ocurrido efectivamente y mantengo la m\u00e1s profunda convicci\u00f3n de que la muerte de mi padre no fue una muerte natural\u201d", "\u201cEl paso del tiempo, en este caso casi 40 a\u00f1os, y el ocultamiento de informaci\u00f3n que hemos debido enfrentar durante todo este proceso por parte de las distintas instituciones involucradas, pone en evidencia la dificultad de contar con las pruebas necesarias para acreditar las causas de su muerte\u201d, agreg\u00f3. Adem\u00e1s, Frei Ruiz-Tagle advirti\u00f3 que el \u201cfallo adolece de graves errores", "Entre ellos, las conclusiones sobre el procedimiento o autopsia que le fue practicado al presidente Frei Montalva. \u00c9ste nunca cont\u00f3 con la autorizaci\u00f3n ni conocimiento de la familia de ninguna forma, como lo insin\u00faa el fallo. Tampoco fue de conocimiento p\u00fablico, sino que sali\u00f3 a la luz a ra\u00edz de la investigaci\u00f3n que iniciamos como familia\u201d", "\u201cPese a este fallo seguir\u00e9 honrando la memoria de mi padre como siempre lo he hecho, recordando su imborrable legado, admirando su valent\u00eda y su incansable lucha por recuperar la democracia\u201d, se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n. Declaraci\u00f3n completa de Frei Ruiz-Tagle"], "summaries": ["Eduardo Frei Ruiz - Tagle lament\u00f3 \" profundamente \" lo resuelto por la Corte Suprema respecto a la muerte de su padre", "El expresidente de la Rep\u00fablica, Eduardo Frei Ruiz - Tagle, emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n despu\u00e9s que se conociera el fallo judicial", "Se absolvi\u00f3 a Luis Becerra Arancibia y Ra\u00fal Lillo Guti\u00e9rrez", "La Corte Suprema rechaza los recursos de casaci\u00f3n en contra de la sentencia que absolvi\u00f3 a los condenados de primera instancia por la muerte del expresidente", "A rengl\u00f3n seguido, el expresidente ( 1994 - 2000 ) aseguro que toma el fallo como respuesta a un recurso de \u00faltima instancia que establece una verdad judicial, no material", "Frei Ruiz - Tagle advierte de que el fallo adolece de graves errores", "Las conclusiones sobre el procedimiento o autopsia que le fue practicado al presidente Frei Montalva. \u00c9ste nunca cont\u00f3 con la autorizaci\u00f3n ni conocimiento de la familia de ninguna forma", "Una selecci\u00f3n de las historias de actualidad de la jornada"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5757575757575758, 0.7307692307692308], "rougeL": [1.0, 0.5757575757575758, 0.7307692307692308]}, {"rouge1": [0.8636363636363636, 0.2753623188405797, 0.4175824175824176], "rougeL": [0.8636363636363636, 0.2753623188405797, 0.4175824175824176]}, {"rouge1": [1.0, 0.3, 0.4615384615384615], "rougeL": [1.0, 0.3, 0.4615384615384615]}, {"rouge1": [1.0, 0.6, 0.7499999999999999], "rougeL": [1.0, 0.6, 0.7499999999999999]}, {"rouge1": [1.0, 0.45901639344262296, 0.6292134831460674], "rougeL": [1.0, 0.45901639344262296, 0.6292134831460674]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.171875, 0.2894736842105263], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.15625, 0.2631578947368421]}, {"rouge1": [1.0, 0.4918032786885246, 0.6593406593406593], "rougeL": [1.0, 0.4918032786885246, 0.6593406593406593]}, {"rouge1": [0.36363636363636365, 0.09302325581395349, 0.14814814814814814], "rougeL": [0.18181818181818182, 0.046511627906976744, 0.07407407407407407]}]}, "553421a06030bcc1f3b3cdb7414fda13ee45a251802102752e45083607c18be9_n_chunks_7": {"chunks": ["Durante su viaje a Paraguay junto al Presidente Boric, en el marco del cambio de mando de dicho pa\u00eds, el exmandatario Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era opin\u00f3 sobre la falta de acuerdos entre el Gobierno y Chile Vamos en materia de reformas", "En esa l\u00ednea, manifest\u00f3 que el conglomerado est\u00e1 dispuesto al di\u00e1logo, pero que \"los proyectos originales en materia de reforma tributaria y reforma de pensiones, en mi opini\u00f3n, eran muy malos proyectos\". Nacional En el marco de su viaje junto al Presidente Gabriel Boric a Paraguay, el exmandatario del pa\u00eds, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, manifest\u00f3 que ambos conversaron con franqueza", "\u201cChile est\u00e1 en una situaci\u00f3n muy grave\u201d, comenz\u00f3. \u201cConversamos de los problemas y tambi\u00e9n de las oportunidades de Chile (\u2026) estamos en una situaci\u00f3n de inseguridad que est\u00e1 angustiando a los chilenos", "Estamos en una situaci\u00f3n de estancamiento econ\u00f3mico que compromete el futuro, tenemos un problema de corrupci\u00f3n, problemas sociales en materia de pensiones, salud, educaci\u00f3n y para enfrentar estos problemas necesitamos di\u00e1logo y acuerdos\u201d, se\u00f1al\u00f3 en un punto de prensa. En esa l\u00ednea dijo creer que Chile Vamos \u201csiempre ha estado disponible al di\u00e1logo y los acuerdos\u201d", "No obstante, agreg\u00f3 que \u201clos proyectos originales en materia de reforma tributaria y reforma de pensiones, en mi opini\u00f3n, eran muy malos proyectos\u201d. Con lo anterior, apunt\u00f3 a la reuni\u00f3n que tendr\u00e1n los presidentes de Chile Vamos con Boric. La cita de este jueves, precisamente, busca destrabar las diferencias existentes entre oficialismo y oposici\u00f3n, en materia de reformas", "Pi\u00f1era en Paraguay: Chile no puede mantener una \u201cguerra fratricida\u201d \u201cLo importante es que los acuerdos sean buenos para Chile y yo creo que algunas propuestas refundacionales originales eran malas para Chile. Por eso me alegro de que el di\u00e1logo est\u00e9 llevando a que nos encaminemos a buenos acuerdos que resuelvan los problemas y no que los agraven\u201d, expres\u00f3 el exjefe de Estado", "\u201cSin duda, un pa\u00eds que se dedica a una lucha o guerra fratricida entre sus propios hijos no tiene destino\u201c, reflexion\u00f3. Pi\u00f1era viaj\u00f3 junto a Boric al cambio de mando de Paraguay, donde asumir\u00e1 Santiago Pe\u00f1a para suceder a Mario Abdo"], "summaries": ["Durante su viaje a Paraguay junto al presidente Boric, en el marco del cambio de mando de dicho pa\u00eds, el exmandatario Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era opin\u00f3 sobre la falta de acuerdos entre el Gobierno y Chile Vamos en materia de reformas entre Chile, Argentina, Chile y Latinoam\u00e9rica vamos", "El conglomerado est\u00e1 dispuesto al di\u00e1logo, pero que \" los proyectos originales en materia de reforma tributaria y reforma de pensiones, en mi opini\u00f3n, eran muy malos proyectos \"", "Chile est\u00e1 en una situaci\u00f3n de inseguridad que est\u00e1 angustiando a los chilenos", "Estamos en una situaci\u00f3n de estancamiento econ\u00f3mico que compromete el futuro, tenemos un problema de corrupci\u00f3n, problemas sociales en materia de pensiones, salud, educaci\u00f3n y para enfrentar estos problemas", "La cita de este jueves, precisamente, busca destrabar las diferencias existentes entre oficialismo y oposici\u00f3n, en materia de reformas tributarias", "El di\u00e1logo est\u00e9 llevando a que nos encaminemos a buenos acuerdos que resuelvan los problemas y no que los agraven", "Pi\u00f1era viaj\u00f3 junto a Boric al cambio de mando de Paraguay"], "scores": [{"rouge1": [0.84, 1.0, 0.9130434782608696], "rougeL": [0.84, 1.0, 0.9130434782608696]}, {"rouge1": [1.0, 0.453125, 0.6236559139784946], "rougeL": [1.0, 0.453125, 0.6236559139784946]}, {"rouge1": [1.0, 0.4117647058823529, 0.5833333333333334], "rougeL": [1.0, 0.4117647058823529, 0.5833333333333334]}, {"rouge1": [1.0, 0.515625, 0.6804123711340206], "rougeL": [1.0, 0.515625, 0.6804123711340206]}, {"rouge1": [1.0, 0.3387096774193548, 0.5060240963855421], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.3225806451612903, 0.4819277108433735]}, {"rouge1": [1.0, 0.3230769230769231, 0.48837209302325585], "rougeL": [1.0, 0.3230769230769231, 0.48837209302325585]}, {"rouge1": [1.0, 0.2727272727272727, 0.42857142857142855], "rougeL": [1.0, 0.2727272727272727, 0.42857142857142855]}]}, "9539c75b443d0bd323d4be9cc0ae5cb65130f8a5bb05f76247712e68f703a49b_n_chunks_14": {"chunks": ["La RML asegura, en algunas de sus publicaciones y mensajes tras los atentados, que su actuar es pro causas mapuche. No obstante diferentes versiones aseguran que la agrupaci\u00f3n utiliza la lucha reivindicativa del pueblo originario para realizar delitos comunes, como robo y tr\u00e1fico", "Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo La Resistencia Mapuche Lavkenche (RML) \u2014o tambi\u00e9n llamada Resistencia Mapuche Lafkenche\u2014 es una agrupaci\u00f3n que comenz\u00f3 su actividad delictivo en abril de 2020, cuando intentaron derribar el puente Lleu Lleu en Tir\u00faa. El puente no sufri\u00f3 da\u00f1o, pero si da\u00f1aron un generador el\u00e9ctrico cercano al viaducto", "Pese al fallo, desde ese momento han llegado a realizar diversos e impactantes ataques incendiarios y enfrentamientos con polic\u00edas en las regiones del B\u00edo B\u00edo y de La Araucan\u00eda", "Tras el primer atentado, la RML comunic\u00f3 que \u201creivindicamos la acci\u00f3n armada realizada este lunes 13 de abril en el sector de Lleu Lleu en contra de efectivos policiales al servicio de empresas forestales usurpadoras de nuestro territorio ancestral\u201d", "Publicaci\u00f3n que vino con una fotograf\u00eda de un grupo de -al menos- 70 personas, fuertemente armadas, y usando varias de ellas vestuario de camuflaje militar. Seg\u00fan public\u00f3 La Segunda, para polic\u00edas y las mismas comunidades donde operan, la RML es una agrupaci\u00f3n dedicada a cometer delitos comunes que escalaron con los a\u00f1os y que se especializaron en el robo de madera", "Precisamente esa arista es la que termin\u00f3 con una docena de personas detenidas hoy, vinculadas a RML y que incluyen a un exjefe de la Secci\u00f3n de Investigaciones Policiales (SIP) de Carabineros, un funcionario activo y dos miembros vinculados a la Resistencia Mapuche Lavkenche", "La RML estar\u00eda compuesta por diferentes grupos que se desenvuelven en las regiones del B\u00edo B\u00edo y La Araucan\u00eda, particularmente en comunas como Ca\u00f1ete, Tir\u00faa, Contulmo, Los \u00c1lamos y Curanilahue; as\u00ed como en Pur\u00e9n y Caut\u00edn", "Y pese que la RML, luego de sus atentados o ataques, suele emitir declaraciones con mensajes pro causa mapuche, sus miembros no ser\u00edan parte de comunidades mapuche establecidas. M\u00e1s bien, se tratar\u00eda de personas que se mueven en zonas urbanas y rurales, motivadas por el actuar delictivo", "Entre sus l\u00edderes, seg\u00fan La Segunda, la polic\u00eda identific\u00f3 a Domingo Mari\u00f1\u00e1n Millahual, Ociel Santi Paine y a Ram\u00f3n Llanquileo Pilquim\u00e1n, todos con antecedentes penales y condenas por delitos armados", "La din\u00e1mica de una organizaci\u00f3n sin estructura provocar\u00eda la constante rotaci\u00f3n de miembros y l\u00edderes, a diferencia de lo que ocurr\u00eda con, por ejemplo, la Coordinadora Arauco Malleco liderada por H\u00e9ctor Llaitul. \u00bfC\u00f3mo ha operado la Resistencia Mapuche Lavkenche? Los delitos m\u00e1s habituales de la RML son robo en lugar no habitado y de veh\u00edculos, hurto de madera, da\u00f1os y amenazas", "De igual manera, se les atribuye delitos como tr\u00e1fico, microtr\u00e1fico y cultivo de drogas. No obstante, tambi\u00e9n han realizado atentados que les sirven para disfrazar las fechor\u00edas comunes, como lo que ocurri\u00f3 el 13 de abril de 2020 en el puente Lleu Lleu", "En tanto, el 29 de julio de 2020 realizaron un atentado incendiario que afect\u00f3 las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil en Carahue, cuyo objetivo era una antena ubicada en el Cerro Araucarias. Ya en 2021 se adjudicaron el atentado incendiario a 31 caba\u00f1as en Contulmo y luego en 2022 quemaron 35 maquinarias en la comuna de Los \u00c1lamos", "Ese mismo a\u00f1o, el 30 de agosto, la RML realiz\u00f3 uno de los ataques m\u00e1s impactantes en su corta vida. Ese d\u00eda atacaron y quemaron el hist\u00f3rico Molino Grollmus tambi\u00e9n en Contulmo, hiriendo de gravedad a su due\u00f1o, Carlos Grollmus Thiele. En principio, \u00e9ste sufri\u00f3 la amputaci\u00f3n de una de sus piernas, pero ocho meses despu\u00e9s perdi\u00f3 la vida", "Ya durante 2023, la RML continu\u00f3 su actuar delictivo y se adjudicaron otros ataques incendiarios. El primero fue en abril contra un predio agr\u00edcola de Lebu; y el segundo en agosto, cuando quemaron dos casas a orillas del Lago Lanalhue, en Contulmo. Ambos ataques en la provincia de Arauco"], "summaries": ["La agrupaci\u00f3n utiliza la lucha reivindicativa del pueblo originario para realizar delitos comunes", "La Resistencia Mapuche Lafkenche ( RML ) es una agrupaci\u00f3n que comenz\u00f3 su actividad delictivo en abril de 2020", "Los ataques incendiarios y enfrentamientos con polic\u00edas en las regiones del B\u00edo B y La Araucan\u00eda han llegado a realizar diversos e impactantes ataques", "Tras el primer atentado, la RML comunic\u00f3 que reivindicamos la acci\u00f3n armada realizada este lunes 13 de abril en el sector de Lleu LleU en contra de efectivos policiales al servicio de empresas forestales usurpadoras de nuestro territorio ancestral", "Bolet\u00edn informativo en audio que recoge la actualidad de EL PA\u00cdS", "La arista es la que termin\u00f3 con una docena de personas detenidas hoy, vinculadas a RML", "La RML estar\u00eda compuesta por diferentes grupos que se desenvuelven en las regiones del B\u00edo B\u00edos y La Araucan\u00eda, particularmente en comunas como Ca\u00f1ete, Tir\u00faa, Contulmo, Los \u00c1lamos y Curanilahue", "Y pese que la RML, luego de sus atentados o ataques, suele emitir declaraciones con mensajes pro causa mapuche, sus miembros no ser\u00edan parte de comunidades ma\u00f1eche establecidas.", "La polic\u00eda identific\u00f3 a Domingo Mari\u00f1\u00e1n Millahual, Ociel Santi Paine y Ram\u00f3n Llanquileo Pilquim\u00e1n", "La din\u00e1mica de una organizaci\u00f3n sin estructura provocar\u00eda la constante rotaci\u00f3n de miembros y l\u00edderes, a diferencia de lo que ocurr\u00eda con, por ejemplo, la Coordinadora Arauco Malleco liderada por H\u00e9ctor Llaitul. \u00bf C\u00f3mo ha operado la Resistencia Mapuche Lavkenche?", "En el puente Lleu llena de drogas, narcotraficantes y polic\u00edas han realizado atentados que les sirven para disfrazar las fechor\u00edas comunes", "En tanto, el 29 de julio de 2020 realizaron un atentado incendiario que afect\u00f3 las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil en Carahue, cuyo objetivo era una antena ubicada en el Cerro Araucarias.", "En principio, \u00e9ste sufri\u00f3 la amputaci\u00f3n de una de sus piernas, hiriendo de gravedad a Carlos Grollmus Thiele", "La RML continu\u00f3 su actuaci\u00f3n delictivo y se adjudicaron otros ataques incendiarios"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3111111111111111, 0.4745762711864407], "rougeL": [1.0, 0.3111111111111111, 0.4745762711864407]}, {"rouge1": [1.0, 0.3050847457627119, 0.4675324675324675], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.288135593220339, 0.4415584415584416]}, {"rouge1": [0.9259259259259259, 0.7575757575757576, 0.8333333333333334], "rougeL": [0.6666666666666666, 0.5454545454545454, 0.6]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [0.46153846153846156, 0.08955223880597014, 0.15], "rougeL": [0.3076923076923077, 0.05970149253731343, 0.09999999999999999]}, {"rouge1": [1.0, 0.35555555555555557, 0.5245901639344263], "rougeL": [0.9375, 0.3333333333333333, 0.49180327868852464]}, {"rouge1": [0.9722222222222222, 0.7954545454545454, 0.875], "rougeL": [0.9722222222222222, 0.7954545454545454, 0.875]}, {"rouge1": [0.9333333333333333, 0.56, 0.7000000000000001], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.56, 0.7000000000000001]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.6527777777777778, 0.7899159663865547], "rougeL": [1.0, 0.6527777777777778, 0.7899159663865547]}, {"rouge1": [0.8260869565217391, 0.40425531914893614, 0.5428571428571428], "rougeL": [0.6086956521739131, 0.2978723404255319, 0.39999999999999997]}, {"rouge1": [1.0, 0.578125, 0.7326732673267327], "rougeL": [1.0, 0.578125, 0.7326732673267327]}, {"rouge1": [1.0, 0.2835820895522388, 0.4418604651162791], "rougeL": [0.631578947368421, 0.1791044776119403, 0.27906976744186046]}, {"rouge1": [0.8461538461538461, 0.22, 0.3492063492063492], "rougeL": [0.8461538461538461, 0.22, 0.3492063492063492]}]}, "9539c75b443d0bd323d4be9cc0ae5cb65130f8a5bb05f76247712e68f703a49b_n_chunks_7": {"chunks": ["La agrupaci\u00f3n utiliza la lucha reivindicativa del pueblo originario para realizar delitos comunes. La Resistencia Mapuche Lafkenche ( RML ) es una agrupaci\u00f3n que comenz\u00f3 su actividad delictivo en abril de 2020. Los ataques incendiarios y enfrentamientos con polic\u00edas en las regiones del B\u00edo B y La Araucan\u00eda han llegado a realizar diversos e impactantes ataques", "Tras el primer atentado, la RML comunic\u00f3 que reivindicamos la acci\u00f3n armada realizada este lunes 13 de abril en el sector de Lleu LleU en contra de efectivos policiales al servicio de empresas forestales usurpadoras de nuestro territorio ancestral. Bolet\u00edn informativo en audio que recoge la actualidad de EL PA\u00cdS", "La arista es la que termin\u00f3 con una docena de personas detenidas hoy, vinculadas a RML. La RML estar\u00eda compuesta por diferentes grupos que se desenvuelven en las regiones del B\u00edo B\u00edos y La Araucan\u00eda, particularmente en comunas como Ca\u00f1ete, Tir\u00faa, Contulmo, Los \u00c1lamos y Curanilahue", "Y pese que la RML, luego de sus atentados o ataques, suele emitir declaraciones con mensajes pro causa mapuche, sus miembros no ser\u00edan parte de comunidades ma\u00f1eche establecidas.. La polic\u00eda identific\u00f3 a Domingo Mari\u00f1\u00e1n Millahual, Ociel Santi Paine y Ram\u00f3n Llanquileo Pilquim\u00e1n", "La din\u00e1mica de una organizaci\u00f3n sin estructura provocar\u00eda la constante rotaci\u00f3n de miembros y l\u00edderes, a diferencia de lo que ocurr\u00eda con, por ejemplo, la Coordinadora Arauco Malleco liderada por H\u00e9ctor Llaitul. \u00bf C\u00f3mo ha operado la Resistencia Mapuche Lavkenche?", "En el puente Lleu llena de drogas, narcotraficantes y polic\u00edas han realizado atentados que les sirven para disfrazar las fechor\u00edas comunes. En tanto, el 29 de julio de 2020 realizaron un atentado incendiario que afect\u00f3 las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil en Carahue, cuyo objetivo era una antena ubicada en el Cerro Araucarias.", "En principio, \u00e9ste sufri\u00f3 la amputaci\u00f3n de una de sus piernas, hiriendo de gravedad a Carlos Grollmus Thiele. La RML continu\u00f3 su actuaci\u00f3n delictivo y se adjudicaron otros ataques incendiarios"], "summaries": ["La Resistencia Mapuche Lafkenche ( RML ) es una agrupaci\u00f3n que comenz\u00f3 su actividad delictivo en abril de 2020", "Tras el primer atentado, la RML inform\u00f3 que reivindicamos la acci\u00f3n armada realizada este lunes 13 de abril en el sector de las empresas forestales usurpadoras de nuestro territorio ancestral", "La arista es la que termin\u00f3 con una docena de personas detenidas hoy, vinculados a RML", "La polic\u00eda identific\u00f3 a Domingo Mari\u00f1\u00e1n Millahual, Ociel Santi Paine y Ram\u00f3n Llanquileo Pilquim\u00e1n, miembros no ser\u00edan parte de comunidades ma\u00f1etas", "La din\u00e1mica de una organizaci\u00f3n sin estructura provocar\u00eda la constante rotaci\u00f3n de miembros y l\u00edderes, a diferencia de lo que ocurr\u00eda con, por ejemplo, la Coordinadora Arauco Malleco liderada por H\u00e9ctor Llait. \u00bf C\u00f3mo ha operado la Resistencia Mapuche Lavkenche", "En el puente Lleu llena de drogas, narcotraficantes y polic\u00edas han realizado atentados que les sirven para disfrazar las fechor\u00edas comunes", "En principio, \u00e9ste sufri\u00f3 la amputaci\u00f3n de una de sus piernas, hiriendo de gravedad a Carlos Grollmus Thiele"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3050847457627119, 0.4675324675324675], "rougeL": [1.0, 0.3050847457627119, 0.4675324675324675]}, {"rouge1": [0.9354838709677419, 0.5471698113207547, 0.6904761904761905], "rougeL": [0.9354838709677419, 0.5471698113207547, 0.6904761904761905]}, {"rouge1": [0.9375, 0.28846153846153844, 0.44117647058823534], "rougeL": [0.9375, 0.28846153846153844, 0.44117647058823534]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.5416666666666666, 0.6933333333333334], "rougeL": [0.6666666666666666, 0.375, 0.4800000000000001]}, {"rouge1": [0.9787234042553191, 0.9787234042553191, 0.9787234042553191], "rougeL": [0.9787234042553191, 0.9787234042553191, 0.9787234042553191]}, {"rouge1": [1.0, 0.38333333333333336, 0.5542168674698795], "rougeL": [1.0, 0.38333333333333336, 0.5542168674698795]}, {"rouge1": [1.0, 0.59375, 0.7450980392156863], "rougeL": [1.0, 0.59375, 0.7450980392156863]}]}, "098e48f0c75b02acf5b38948ae81a53c4037cb135a328ae175240a6dac1c2335_n_chunks_4": {"chunks": ["Alvarado se encontraba en estado de ebriedad acompa\u00f1ando a una persona que iba a viajar. Tras cruzar el l\u00edmite del control de migraci\u00f3n, le solicitaron abandonar el lugar. La \u2018geisha chilena\u2019 se neg\u00f3 y agredi\u00f3 a un funcionario de la polic\u00eda civil", "Regi\u00f3n Metropolitana La noche de este viernes fue detenida Anita Alvarado, luego de agredir a un oficial de la Polic\u00eda de Investigaciones (PDI) en el Aeropuerto Arturo Merino Ben\u00edtez de Santiago. Seg\u00fan informaci\u00f3n recabada por Radio Bio Bio, la \u2018geisha chilena\u2019 lleg\u00f3 al lugar acompa\u00f1ando a una persona que iba a tomar un vuelo internacional", "En esas circunstancias, Alvarado -quien no iba a viajar- traspas\u00f3 el l\u00edmite del control de migraci\u00f3n. En ese momento, un oficial de la PDI le solicit\u00f3 abandonar el lugar. Ella se neg\u00f3, tras lo cual se inici\u00f3 un forcejeo. Seg\u00fan se detalla en el parte policial, \u201cse abalanz\u00f3\u201d sobre el funcionario \u201cy lo agredi\u00f3 en el rostro\u201d", "Por este motivo, la \u2018influencer\u2019 fue detenida, y posteriormente se comprob\u00f3 que se encontraba en estado de ebriedad. Durante esta jornada se espera su audiencia de control de detenci\u00f3n"], "summaries": ["Alvarado se encontraba en estado de ebriedad acompa\u00f1ando a una persona que iba a viajar", "La noche de este viernes fue detenida Anita Alvarado, despu\u00e9s de agredir a un oficial de la Polic\u00eda de Investigaciones ( PDI ) en el Aeropuerto Arturo Merino Ben\u00edtez de Santiago", "En ese momento, un oficial de la PDI le pidi\u00f3 abandonar el lugar. Ella se neg\u00f3, tras lo cual se inici\u00f3 un forcejeo", "La influencer fue detenida, y se encuentra en estado de ebriedad"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.34782608695652173, 0.5161290322580645], "rougeL": [1.0, 0.34782608695652173, 0.5161290322580645]}, {"rouge1": [0.9375, 0.4918032786885246, 0.6451612903225806], "rougeL": [0.9375, 0.4918032786885246, 0.6451612903225806]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.36666666666666664, 0.5301204819277108], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.36666666666666664, 0.5301204819277108]}, {"rouge1": [0.9090909090909091, 0.3333333333333333, 0.4878048780487804], "rougeL": [0.9090909090909091, 0.3333333333333333, 0.4878048780487804]}]}, "a9d625e384bf0f4fe03972765b5da1dd0ef426214a9fb0f27cf21a1b8e76577d_n_chunks_11": {"chunks": ["", "Gendarmer\u00eda realiz\u00f3 el allanamiento preventivo masivo m\u00e1s grande de la historia penitenciaria, logrando retirar de las unidades penales gran cantidad de elementos prohibidos, e identificar a 49 personas, denunciadas por Ley de tenencia de celulares Nacional Casi 6 mil funcionarias y funcionarios de Gendarmer\u00eda se desplegaron en todo Chile, para realizar el decimotercer operativo masivo del a\u00f1o, que esta vez intervino 69 unidades penales, registrando a una poblaci\u00f3n penal de 23", "021 personas. Los allanamientos arrojaron en total el hallazgo de 869 tel\u00e9fonos celulares, 844 litros de licor artesanal, 3 kilos 507 gramos de sustancias il\u00edcitas, y 1. 870 armas blancas, elementos que pueden vulnerar la seguridad de los establecimientos penales y del personal penitenciario, as\u00ed como la propia integridad de las y los internos", "Adem\u00e1s, se logr\u00f3 identificar a 49 privados de libertad a quienes se les incautaron tel\u00e9fonos celulares y que fueron denunciados por Gendarmer\u00eda al Ministerio P\u00fablico, en el marco de la nueva ley que penaliza la tenencia de celulares al interior de las c\u00e1rceles", "El subsecretario de Justicia, Jaime Gajardo Falc\u00f3n, explic\u00f3 que, \u201ccon la entrada en vigencia de esta Ley, hoy las personas que tengan un tel\u00e9fono celular al interior de un establecimiento penitenciario, arriesgan una pena nueva, y, por el hecho de cometer un nuevo delito estando privado de libertad, no podr\u00e1n acceder a beneficios como la reducci\u00f3n de condena o la libertad condicional", "Estamos entregando una se\u00f1al clara a las personas privadas de libertad de que no permitiremos que existan celulares dentro de las c\u00e1rceles\u201d", "Intervenci\u00f3n de c\u00e1rceles Para el director nacional de Gendarmer\u00eda, Sebasti\u00e1n Urra Palma, \u201cen estas fechas previas a festividades cobra especial relevancia este tipo de procedimientos, por dos razones muy fuertes, que son producir tranquilidad a la poblaci\u00f3n penal y, por otro lado, para dar seguridad al personal que en estos d\u00edas festivos podr\u00e1n ingresar a sus establecimientos, y efectuar sus funciones con toda normalidad", "Es para nosotros muy satisfactorio los resultados de este operativo, realizado con alto profesionalismo por parte de nuestras funcionarias y funcionarios\u201d", "Entre las dependencias allanadas se encuentran m\u00f3dulos de especial inter\u00e9s, identificados tras el an\u00e1lisis y procesamiento de informaci\u00f3n estrat\u00e9gica por parte de Gendarmer\u00eda, que permitieron focalizar la b\u00fasqueda de elementos, con un mayor impacto en seguridad", "Desde el inicio del Plan Nacional de Seguridad Penitenciaria contra el Crimen Organizado, Gendarmer\u00eda ha realizado nueve operativos masivos en 2022, y 13 en lo que va de 2023. En total, con este tipo de procedimientos se ha logrado sacar de las c\u00e1rceles del pa\u00eds: 15. 535 armas blancas, 7. 776 tel\u00e9fonos celulares, 4", "468 litros de licor artesanal, y 35 kilos de sustancias il\u00edcitas, entre otros elementos prohibidos incautados. Incautan 869 celulares y 1. 870 armas"], "summaries": ["El periodista de EL PA\u00cdS retrata la actualidad del presidente de la Generalitat, que preside la Comunidad Europea", "Gendarmer\u00eda realiz\u00f3 el allanamiento preventivo masivo m\u00e1s grande de la historia penitenciaria", "Los allanamientos arrojaron en los \u00faltimos a\u00f1os el hallazgo de 869 tel\u00e9fonos celulares, 844 litros de licor artesanal, 3 kilos", "La nueva ley que penaliza la tenencia de tel\u00e9fonos celulares y que fueron denunciados por Gendarmer\u00eda al Ministerio P\u00fablico al ministerio p\u00fablico", "El subsecretario de Justicia, Jaime Gajardo Falc\u00f3n, explic\u00f3 que, con la entrada en vigencia de esta Ley, hoy las personas que tengan un tel\u00e9fono celular al interior de un establecimiento penitenciario, arriesgan una pena nueva, y, por el hecho de cometer un nuevo delito estando", "\" Estamos entregando una se\u00f1al clara a las personas privadas de libertad de que no permitiremos que existan celulares dentro de las c\u00e1rceles", "Para el director nacional de Gendarmer\u00eda, Sebasti\u00e1n Urra Palma, en estas fechas previas a festividades cobra especial relevancia este tipo de procedimientos, por dos razones muy fuertes, que son producir tranquilidad a la poblaci\u00f3n penal", "El operativo, realizado con alto profesionalismo por parte de nuestras funcionarias y funcionarios, comenz\u00f3 con altos profesionales", "Las dependencias allanadas se encuentran en el centro de la b\u00fasqueda de elementos", "Gendarmer\u00eda ha realizado nueve operaciones masivos en 2022, y 13 en lo que va de 2023", "El licor artesanal, y 35 kilos de sustancias il\u00edcitas, es el m\u00e1s vendido en Espa\u00f1a"], "scores": [{"rouge1": [0.0, 0.0, 0.0], "rougeL": [0, 0, 0]}, {"rouge1": [1.0, 0.18421052631578946, 0.3111111111111111], "rougeL": [1.0, 0.18421052631578946, 0.3111111111111111]}, {"rouge1": [0.8636363636363636, 0.3392857142857143, 0.48717948717948717], "rougeL": [0.8181818181818182, 0.32142857142857145, 0.46153846153846156]}, {"rouge1": [0.8846153846153846, 0.4791666666666667, 0.6216216216216216], "rougeL": [0.6153846153846154, 0.3333333333333333, 0.43243243243243246]}, {"rouge1": [1.0, 0.7121212121212122, 0.8318584070796461], "rougeL": [1.0, 0.7121212121212122, 0.8318584070796461]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 0.5352112676056338, 0.6972477064220183], "rougeL": [1.0, 0.5352112676056338, 0.6972477064220183]}, {"rouge1": [0.7058823529411765, 0.5714285714285714, 0.6315789473684211], "rougeL": [0.7058823529411765, 0.5714285714285714, 0.6315789473684211]}, {"rouge1": [0.9285714285714286, 0.3023255813953488, 0.456140350877193], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.27906976744186046, 0.4210526315789474]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.27586206896551724, 0.4266666666666667], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.27586206896551724, 0.4266666666666667]}, {"rouge1": [0.5, 0.375, 0.42857142857142855], "rougeL": [0.5, 0.375, 0.42857142857142855]}]}, "a9d625e384bf0f4fe03972765b5da1dd0ef426214a9fb0f27cf21a1b8e76577d_n_chunks_5": {"chunks": ["El periodista de EL PA\u00cdS retrata la actualidad del presidente de la Generalitat, que preside la Comunidad Europea. Gendarmer\u00eda realiz\u00f3 el allanamiento preventivo masivo m\u00e1s grande de la historia penitenciaria. Los allanamientos arrojaron en los \u00faltimos a\u00f1os el hallazgo de 869 tel\u00e9fonos celulares, 844 litros de licor artesanal, 3 kilos", "La nueva ley que penaliza la tenencia de tel\u00e9fonos celulares y que fueron denunciados por Gendarmer\u00eda al Ministerio P\u00fablico al ministerio p\u00fablico", "El subsecretario de Justicia, Jaime Gajardo Falc\u00f3n, explic\u00f3 que, con la entrada en vigencia de esta Ley, hoy las personas que tengan un tel\u00e9fono celular al interior de un establecimiento penitenciario, arriesgan una pena nueva, y, por el hecho de cometer un nuevo delito estando", "\" Estamos entregando una se\u00f1al clara a las personas privadas de libertad de que no permitiremos que existan celulares dentro de las c\u00e1rceles. Para el director nacional de Gendarmer\u00eda, Sebasti\u00e1n Urra Palma, en estas fechas previas a festividades cobra especial relevancia este tipo de procedimientos, por dos razones muy fuertes, que son producir tranquilidad a la poblaci\u00f3n penal", "El operativo, realizado con alto profesionalismo por parte de nuestras funcionarias y funcionarios, comenz\u00f3 con altos profesionales. Las dependencias allanadas se encuentran en el centro de la b\u00fasqueda de elementos. Gendarmer\u00eda ha realizado nueve operaciones masivos en 2022, y 13 en lo que va de 2023. El licor artesanal, y 35 kilos de sustancias il\u00edcitas, es el m\u00e1s vendido en Espa\u00f1a"], "summaries": ["El periodista de EL PA\u00cdS retrata la actualidad del presidente de la Generalitat, que preside la Comunidad Europea", "La nueva ley que penaliza la tenencia de tel\u00e9fonos celulares y que fueron denunciados por Gendarmer\u00eda al Ministerio p\u00fablico al ministerio p\u00fablico, ha sido sancionada", "El subsecretario de Justicia, Jaime Gajardo Falc\u00f3n, explic\u00f3 que, con la entrada en vigencia de esta Ley, hoy las personas que tengan un tel\u00e9fono celular al interior de un establecimiento penitenciario, arriesgan una pena nueva", "El director nacional de Gendarmer\u00eda, Sebasti\u00e1n Urra Palma, en estas fechas previas a festividades cobra especial relevancia este a\u00f1o", "Gendarmer\u00eda ha realizado nueve operaciones masivos en 2022, y 13 en lo que va de 2023"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.34545454545454546, 0.5135135135135135], "rougeL": [1.0, 0.34545454545454546, 0.5135135135135135]}, {"rouge1": [0.896551724137931, 1.0, 0.9454545454545454], "rougeL": [0.896551724137931, 1.0, 0.9454545454545454]}, {"rouge1": [1.0, 0.7872340425531915, 0.880952380952381], "rougeL": [1.0, 0.7872340425531915, 0.880952380952381]}, {"rouge1": [0.9545454545454546, 0.3387096774193548, 0.5], "rougeL": [0.9545454545454546, 0.3387096774193548, 0.5]}, {"rouge1": [1.0, 0.25757575757575757, 0.40963855421686746], "rougeL": [1.0, 0.25757575757575757, 0.40963855421686746]}]}, "35a20cc503181d8331c5a0a9c116f5356e5009347370dc89bdec648bdd502ab6_n_chunks_12": {"chunks": ["El proyecto de Reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo: la legalidad y la necesidad de los actos, la proporcionalidad de la fuerza que se usa, la responsabilidad del acto y la racionalidad del mismo", "Nacional Parlamentarios de oficialismo salieron, la jornada de ayer, de una reuni\u00f3n habitual por materias de seguridad con el Ejecutivo, anunciando que el Gobierno ingresar\u00e1 una urgencia de Discusi\u00f3n Inmediata al proyecto de Reglas de Uso de la Fuerza", "La iniciativa fue ingresada la primera semana de abril como uno de los requisitos de un protocolo de acuerdo firmado entre la oposici\u00f3n y La Moneda, en el marco de la tramitaci\u00f3n del proyecto de infraestructura cr\u00edtica", "La idea de la propuesta, que fue aprobada en general a mediados de junio, es dar rango de ley al reglamento que define los principios del actuar de las instituciones policiales y militares en la resoluci\u00f3n de conflictos en tiempo real", "Discusi\u00f3n inmediata Maite Orsini, diputada de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica que integra la Comisi\u00f3n de Seguridad, explic\u00f3 que se busca apurar el tranco y que, como sector, retirar\u00e1n algunas indicaciones en favor de una propuesta nueva que ingresar\u00e1 el Ejecutivo", "\u201c(\u2026) Esperamos que la pr\u00f3xima semana legislativa, la discusi\u00f3n se pueda dar en mejores t\u00e9rminos, con m\u00e1s celeridad, entendiendo que el Ejecutivo adem\u00e1s va a poner discusi\u00f3n inmediata a este proyecto de ley, por lo que debi\u00e9semos despacharlo la pr\u00f3xima semana\u201d, precis\u00f3 la parlamentaria", "Alejandra Placencia, diputada del Partido Comunista que tambi\u00e9n integra la comisi\u00f3n de Seguridad y participa de las reuniones con personeros del Ministerio del Interior, se\u00f1ala que, entremedio de tanta exposici\u00f3n y an\u00e1lisis, era momento de dar bajada a la iniciativa y buscar que inicie la votaci\u00f3n en particular", "\u201cM\u00e1s que ceder lo que estamos haciendo ac\u00e1 es intentar consensuar, porque ha habido no solo una larga exposici\u00f3n entre la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Seguridad, sino que tambi\u00e9n desde los diputados y diputadas ha habido iniciativas de indicaciones que hoy d\u00eda estamos revisando\u201d, indic\u00f3 la legisladora", "Reglas de Uso de la Fuerza La oposici\u00f3n \u201cm\u00e1s dura\u201d tiene dos condiciones clave: que existan reglas de uso de la fuerza diferenciadas seg\u00fan la instituci\u00f3n y el contexto; y que no se puedan normar por v\u00eda de un decreto presidencial. El punto lo hace el diputado del Partido Republicano, Johannes Kaiser", "\u201cEl gobierno tiene que hacerse cargo de que las Reglas de Uso de la Fuerza de uso cotidiano para las polic\u00edas, no son las mismas que se aplican para las Fuerzas Armadas\u2026 y un tercero para el Control del Orden P\u00fablico (\u2026)\u201d, indic\u00f3 el parlamentario", "El proyecto de Reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo: la legalidad y la necesidad de los actos, la proporcionalidad de la fuerza que se usa, la responsabilidad del acto y la racionalidad del mismo", "Tambi\u00e9n establece el deber de identificarse, de dar una advertencia, de evitar con una gradualidad el uso de la fuerza f\u00edsica, de reducir al m\u00ednimo el da\u00f1o contra las personas, de posteriormente prestarles auxilio y de reportar los hechos al mando que corresponda"], "summaries": ["El proyecto de reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo", "El Gobierno ingresar\u00e1 una urgencia de Discusi\u00f3n Inmediata al proyecto de Secretario de Uso de la Fuerza de Emergencia de emergencia", "La iniciativa fue ingresada la primera semana de abril como uno de los requisitos de un protocolo de acuerdo firmado entre la oposici\u00f3n y La Moneda", "La propuesta es dar rango de ley al reglamento que define los principios del actuar de las instituciones policiales y militares", "Maite Orsini, diputada de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica que integra la Comisi\u00f3n de Seguridad, explic\u00f3 que se busca apurar el tranco y que, como sector, retirar\u00e1n algunas indicaciones en favor de una propuesta nueva", "La diputada parlamentaria, que se encuentra en el punto de mira para este proyecto de ley, asegura que el Gobierno no puede poner en marcha la pr\u00f3xima semana", "Alejandra Placencia, diputada del Partido Comunista que tambi\u00e9n integra la comisi\u00f3n de Seguridad, participa de las reuniones con personeros del Ministerio del Interior", "M\u00e1s que ceder lo que estamos haciendo ac\u00e1 es intentar consensuar, porque ha habido no solo una larga exposici\u00f3n entre la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Seguridad Seguridad Social", "La oposici\u00f3n m\u00e1s dura tiene dos condiciones clave : que existan reglas de uso de la fuerza diferenciadas seg\u00fan la instituci\u00f3n y el contexto.", "El Gobierno tiene que hacerse cargo de que las reglas de Uso de la Fuerza de uso cotidiano para las polic\u00edas", "El proyecto de reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo", "La medida establece el deber de identificarse, de dar una advertencia de evitar con una gradualidad el uso de la fuerza f\u00edsica"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4186046511627907, 0.5901639344262295], "rougeL": [1.0, 0.4186046511627907, 0.5901639344262295]}, {"rouge1": [0.8636363636363636, 0.4634146341463415, 0.6031746031746033], "rougeL": [0.7727272727272727, 0.4146341463414634, 0.5396825396825397]}, {"rouge1": [1.0, 0.675, 0.8059701492537313], "rougeL": [1.0, 0.675, 0.8059701492537313]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.8372093023255814, 0.9113924050632911], "rougeL": [1.0, 0.8372093023255814, 0.9113924050632911]}, {"rouge1": [0.5517241379310345, 0.3137254901960784, 0.4], "rougeL": [0.4482758620689655, 0.2549019607843137, 0.325]}, {"rouge1": [1.0, 0.46296296296296297, 0.6329113924050632], "rougeL": [1.0, 0.46296296296296297, 0.6329113924050632]}, {"rouge1": [0.9375, 0.5660377358490566, 0.7058823529411765], "rougeL": [0.9375, 0.5660377358490566, 0.7058823529411765]}, {"rouge1": [1.0, 0.47368421052631576, 0.6428571428571429], "rougeL": [1.0, 0.47368421052631576, 0.6428571428571429]}, {"rouge1": [1.0, 0.4782608695652174, 0.6470588235294118], "rougeL": [1.0, 0.4782608695652174, 0.6470588235294118]}, {"rouge1": [1.0, 0.4186046511627907, 0.5901639344262295], "rougeL": [1.0, 0.4186046511627907, 0.5901639344262295]}, {"rouge1": [0.9130434782608695, 0.44680851063829785, 0.6], "rougeL": [0.9130434782608695, 0.44680851063829785, 0.6]}]}, "35a20cc503181d8331c5a0a9c116f5356e5009347370dc89bdec648bdd502ab6_n_chunks_5": {"chunks": ["El proyecto de reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo. El Gobierno ingresar\u00e1 una urgencia de Discusi\u00f3n Inmediata al proyecto de Secretario de Uso de la Fuerza de Emergencia de emergencia. La iniciativa fue ingresada la primera semana de abril como uno de los requisitos de un protocolo de acuerdo firmado entre la oposici\u00f3n y La Moneda", "La propuesta es dar rango de ley al reglamento que define los principios del actuar de las instituciones policiales y militares. Maite Orsini, diputada de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica que integra la Comisi\u00f3n de Seguridad, explic\u00f3 que se busca apurar el tranco y que, como sector, retirar\u00e1n algunas indicaciones en favor de una propuesta nueva", "La diputada parlamentaria, que se encuentra en el punto de mira para este proyecto de ley, asegura que el Gobierno no puede poner en marcha la pr\u00f3xima semana. Alejandra Placencia, diputada del Partido Comunista que tambi\u00e9n integra la comisi\u00f3n de Seguridad, participa de las reuniones con personeros del Ministerio del Interior", "M\u00e1s que ceder lo que estamos haciendo ac\u00e1 es intentar consensuar, porque ha habido no solo una larga exposici\u00f3n entre la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n y Seguridad Seguridad Social. La oposici\u00f3n m\u00e1s dura tiene dos condiciones clave : que existan reglas de uso de la fuerza diferenciadas seg\u00fan la instituci\u00f3n y el contexto.", "El Gobierno tiene que hacerse cargo de que las reglas de Uso de la Fuerza de uso cotidiano para las polic\u00edas. El proyecto de reglas de Uso de la Fuerza establece cinco principios para el actuar de un efectivo. La medida establece el deber de identificarse, de dar una advertencia de evitar con una gradualidad el uso de la fuerza f\u00edsica"], "summaries": ["El Gobierno ingresar\u00e1 una urgencia de Discusi\u00f3n Inmediata al proyecto de Secretario de Uso de la Fuerza de Emergencia de emergencia", "Maite Orsini, diputada de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, explic\u00f3 que se busca apurar el tranco y que, como sector, retirar\u00e1n algunas indicaciones en favor de una propuesta nueva", "Alejandra Placencia, diputada del Partido Comunista, participa de las reuniones con personeros del Ministerio del Interior", "La oposici\u00f3n m\u00e1s dura tiene dos condiciones clave : que existan reglas de uso de la fuerza diferenciadas seg\u00fan la instituci\u00f3n y el contexto", "El Gobierno tiene que hacerse cargo de que las reglas de Uso de la Fuerza de uso cotidiano para las polic\u00edas"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3283582089552239, 0.4943820224719101], "rougeL": [1.0, 0.3283582089552239, 0.4943820224719101]}, {"rouge1": [1.0, 0.5087719298245614, 0.6744186046511628], "rougeL": [1.0, 0.5087719298245614, 0.6744186046511628]}, {"rouge1": [1.0, 0.2962962962962963, 0.45714285714285713], "rougeL": [1.0, 0.2962962962962963, 0.45714285714285713]}, {"rouge1": [1.0, 0.4576271186440678, 0.627906976744186], "rougeL": [1.0, 0.4576271186440678, 0.627906976744186]}, {"rouge1": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293], "rougeL": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293]}]}, "ff365b92b5bc92e0c8754efa4d836631f83e5366c636a69999f3ae3b44825d49_n_chunks_8": {"chunks": ["Un recurso de amparo contra la jueza de Arauco, Perla Roa, present\u00f3 la Defensor\u00eda, denunciando como ilegal y arbitraria la reformalizaci\u00f3n de Jorge Escobar, el t\u00edo abuelo del peque\u00f1o Tom\u00e1s Bravo. La Fundaci\u00f3n Amparo y Justicia se hizo parte de la acci\u00f3n legal, rechazando la presentaci\u00f3n y a favor de la nueva indagatoria", "Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Se trata de una arremetida legal de la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica (DPP), cuestionando que la titular del Juzgado de Garant\u00eda de Arauco, magistrada Perla Roa, haya permitido a la Fiscal\u00eda imputar por segunda vez a Jorge Escobar, ahora por el delito de abandono de menor con resultado de muerte, con los mismos antecedentes recopilados en la investigaci\u00f3n por homicidio", "De acuerdo a lo que se\u00f1al\u00f3 el defensor Cristian Sleman, la jueza Roa ignor\u00f3 los derechos del t\u00edo abuelo del ni\u00f1o Tom\u00e1s Bravo a ser juzgado en un plazo razonable, permitiendo a su vez que sea perseguido penalmente dos veces por los mismos hechos, y por eso pidiendo dejar sin efecto la formalizaci\u00f3n del 12 de julio pasado", "\u201cHemos presentado una acci\u00f3n de amparo en favor de nuestro representado, Jorge Escobar, solicitando se anule la \u00faltima formalizaci\u00f3n; ya que a nuestro juicio aquello resulta ilegal y arbitrario, ya que los mismos hechos ya fueron investigados por el Ministerio P\u00fablico", "Esperamos que esta situaci\u00f3n sea conocida y resuelta favorablemente por la Ilustr\u00edsima Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n\u201d, dijo el jurista. Presentaci\u00f3n de Amparo y Justicia Una vez que se resuelva la admisibilidad del amparo, la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n dar\u00e1 a la magistrada de Arauco un plazo de 24 horas para que entregue sus descargos", "Tambi\u00e9n el tribunal de alzada podr\u00eda decidir escuchar la opini\u00f3n de los querellantes, entre ellos la Fundaci\u00f3n Amparo y Justicia, que ya se hizo parte del recurso, de acuerdo a lo informado por su abogado, H\u00e9ctor Arancibia. \u201cFundaci\u00f3n Amparo y Justicia ya realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n ante la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n, para solicitar se nos permita intervenir como parte", "Entendiendo que lo que se vaya a resolver en dicha acci\u00f3n de amparo, evidentemente tiene incidencia o tendr\u00eda incidencia en el proceso penal en que somos intervinientes\u201d, expuso", "Est\u00e1 pendiente en la Corte penquista, adem\u00e1s, una apelaci\u00f3n de la Defensor\u00eda contra el rechazo del sobreseimiento en la causa por homicidio, luego que el Ministerio P\u00fablico cerrara la pesquisa y decidiera no perseverar"], "summaries": ["Perla Roa present\u00f3 la Defensor\u00eda, denunciando como ilegal y arbitraria la reforma de Jorge Escobar, el t\u00edo del peque\u00f1o Tom\u00e1s Bravo. La Fundaci\u00f3n Amparo y Justicia se hizo parte de la acci\u00f3n legal, rechazan la presentaci\u00f3n", "La Fiscal\u00eda\u00eda Penal P\u00fablica ( DPP ), cuestionando que la titular del Juzgado de Garant\u00eda de Arauco, ahora por el delito de abandono de menor con resultado de muerte, con los mismos antecedentes recopilados en la investigaci\u00f3n por homicidio", "La jueza Roa ignor\u00f3 los derechos del t\u00edo del ni\u00f1o Tom\u00e1s Bravo a ser juzgado en un plazo razonable", "Jorge Escobar, solicitando se anule la \u00faltima formalizaci\u00f3n ; el ministerio p\u00fablico lo niega", "Una vez que se resuelva la admisibilidad del amparo, la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n da a la magistrada de Arauco un plazo de 24 horas para que entregue sus descargosgos", "La Fundaci\u00f3n Amparo y Justicia ya realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n ante la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n", "La acci\u00f3n de amparo, evidentemente tiene incidencia en el proceso penal en que somos intervinientes", "La Corte penquista, adem\u00e1s de una apelaci\u00f3n de la Defensor\u00eda contra el rechazo del sobreseimiento en la causa por homicidio"], "scores": [{"rouge1": [0.9534883720930233, 0.6721311475409836, 0.7884615384615384], "rougeL": [0.9534883720930233, 0.6721311475409836, 0.7884615384615384]}, {"rouge1": [1.0, 0.5915492957746479, 0.743362831858407], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.5633802816901409, 0.7079646017699116]}, {"rouge1": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293], "rougeL": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293]}, {"rouge1": [0.8666666666666667, 0.29545454545454547, 0.44067796610169496], "rougeL": [0.8666666666666667, 0.29545454545454547, 0.44067796610169496]}, {"rouge1": [0.9375, 0.4918032786885246, 0.6451612903225806], "rougeL": [0.9375, 0.4918032786885246, 0.6451612903225806]}, {"rouge1": [1.0, 0.27941176470588236, 0.4367816091954023], "rougeL": [1.0, 0.27941176470588236, 0.4367816091954023]}, {"rouge1": [0.9375, 0.5, 0.6521739130434783], "rougeL": [0.9375, 0.5, 0.6521739130434783]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.5789473684210527, 0.721311475409836], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.5789473684210527, 0.721311475409836]}]}, "ba493b04bcaef07155c3ba5944c9a22bc817f2adcde38ff90700db2822c089aa_n_chunks_6": {"chunks": ["El presidente Gabriel Boric inaugur\u00f3 el tramo 2 del Parque Mapocho R\u00edo, de un total de 6 tramos del proyecto. En \u00e9l, se incluyen diferentes canchas de deporte, entre ellas, una de patinaje donde entrenan los patinadores que participaran en los Panamericanos Santiago 2023", "Regi\u00f3n Metropolitana Este lunes, el presidente Gabriel Boric, lleg\u00f3 hasta Quinta Normal para inaugurar el segundo tramo del Parque Mapocho R\u00edo. Proyecto que se emplaza entre dicha comuna y Cerro Navia, en la regi\u00f3n Metropolitana. Dicho tramo, se ubica entre las calles Los Suspiros y Carrascal y posee 8,2 hect\u00e1reas en total, lo que signific\u00f3 una inversi\u00f3n de $10. 352 millones", "\u201cEs un hito para la comuna y tambi\u00e9n para los habitantes de la regi\u00f3n que van a contar con mayor equipamiento para desarrollar actividad f\u00edsica, deportiva y recreativa\u201c, afirm\u00f3 Boric. La nueva extensi\u00f3n del parque cuenta con un patin\u00f3dromo con est\u00e1ndar internacional, en el que ya entrenan los patinadores que competir\u00e1n en los Panamericanos Santiago 2023", "Tambi\u00e9n con un roc\u00f3dromo para pr\u00e1ctica de escalada y juegos de agua. Lo anterior, adem\u00e1s de ba\u00f1os p\u00fablicos, estacionamientos para veh\u00edculos y bicicletas, a\u00b4reas verdes, variedad de canchas, plazas, juegos infantiles, entre otras atracciones. \u201cImag\u00ednense el espacio de encuentro que significa este parque", "En donde, no solamente de Cerro Navia y Quinta Normal, sino de todo el sector norponiente de Santiago, van a venir a jugar y darle vida\u201d, agreg\u00f3 el mandatario. Cabe mencionar que dicho proyecto contempl\u00f3 un proceso de participaci\u00f3n ciudadana, en 2019, a trav\u00e9s de di\u00e1logos territoriales con los habitantes del entorno", "\u201cCuando involucramos a nuestro pueblo en las pol\u00edticas p\u00fablicas que realizamos, es la mejor manera de asegurar que las obras que hacemos se van a cuidar\u201d, enfatiz\u00f3. El primer tramo de este, fue inaugurado en septiembre de 2022. Mientras que los 3,4, 5 y 6 se espera que sean entregados en marzo de 2024"], "summaries": ["Gabriel Boric inaugur\u00f3 el tramo 2 del Parque Mapocho R\u00edo, de un total de 6 tramos del proyecto", "Gabriel Boric, lleg\u00f3 hasta Quinta Normal para inaugurar el segundo tramo del Parque Mapocho R\u00edo. Proyecto que se emplaza entre dicha comuna y Cerro Navia, en la regi\u00f3n Metropolitana", "La nueva extensi\u00f3n del parque cuenta con un patin\u00f3dromo con est\u00e1ndar internacional", "Un roc\u00f3dromo para pr\u00e1ctica de escalada y juegos de agua", "En donde, no solamente de Cerro Navia y Quinta Normal, sino de todo el sector norponiente de Santiago, van a venir a jugar y dar vida, seg\u00fan el presidente. Cabe mencionar que dicho proyecto contempl\u00f3 un proceso de participaci\u00f3n ciudadana, en 2019, a trav\u00e9s de di\u00e1logos territoriales con los habitantes", "Cuando involucramos a nuestro pueblo en las pol\u00edticas p\u00fablicas, es la mejor manera de asegurar que las obras que hacemos se van a cuidar"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4222222222222222, 0.59375], "rougeL": [1.0, 0.4222222222222222, 0.59375]}, {"rouge1": [1.0, 0.4626865671641791, 0.6326530612244898], "rougeL": [1.0, 0.4626865671641791, 0.6326530612244898]}, {"rouge1": [1.0, 0.23809523809523808, 0.3846153846153846], "rougeL": [1.0, 0.23809523809523808, 0.3846153846153846]}, {"rouge1": [1.0, 0.23076923076923078, 0.375], "rougeL": [1.0, 0.23076923076923078, 0.375]}, {"rouge1": [0.9259259259259259, 0.9090909090909091, 0.9174311926605504], "rougeL": [0.9259259259259259, 0.9090909090909091, 0.9174311926605504]}, {"rouge1": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854], "rougeL": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854]}]}, "4047c5933dbe4d949a1581d9ca73cd003dfdab5272a3d70e2841e52a6e26b31b_n_chunks_9": {"chunks": ["El presidente Gabriel Boric, aprovech\u00f3 este viernes su comparecencia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) para rememorar al expresidente chileno Salvador Allende (1908-1973) y apelar as\u00ed al \"respeto por los derechos humanos\" en Nicaragua. Nacional \u201cTenemos que alzar la voz cuando vemos que son vulnerados", "No venimos a pontificar, pero el valor universal de los derechos humanos no es negociable (\u2026) Nos duele Nicaragua como a ustedes en el pasado les doli\u00f3 Chile\u201d, afirm\u00f3 el presidente Gabriel Boric durante una sesi\u00f3n del Consejo Permanente de la OEA, con sede en Washington", "El discurso de Boric, el primero que ofrece en la OEA, lleg\u00f3 despu\u00e9s de que esta instituci\u00f3n develara una placa homenaje a Allende en la entrada principal de su sede cuando se cumplen cincuenta a\u00f1os del golpe de Estado encabezado por Augusto Pinochet en Chile, que dar\u00eda lugar a una dictadura militar que se prolongar\u00eda hasta 1990. \u201cDemocracia, siempre; y derechos humanos, siempre", "As\u00ed estar\u00e1 m\u00e1s cerca el d\u00eda en el que, como dec\u00eda el expresidente Allende, se abran las grandes alamedas por donde pasan los hombres y mujeres libres para construir una sociedad mejor\u201d, record\u00f3 Boric para seguir apuntando al Gobierno de Daniel Ortega y Rosario Murillo en Nicaragua", "Los derechos humanos, seg\u00fan el jefe del Ejecutivo chileno, se deben defender \u201csin importar el color pol\u00edtico\u201d del Gobierno que atente contra ellos y se prest\u00f3 a \u201ccolaborar\u201d para salvaguardar la democracia en el pa\u00eds centroamericano. \u201cLo que pasa en Nicaragua nos violenta y por eso lo denunciamos", "Los gobiernos pasan pero la dignidad de los pueblos debe mantenerse (\u2026) Queremos colaborar a que todos tengamos un mismo est\u00e1ndar con lo que est\u00e1 ocurriendo\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Daniel Ortega anunci\u00f3 la retirada de Nicaragua de la OEA en 2021 alegando \u201cimposiciones\u201d por parte de la organizaci\u00f3n, que hab\u00eda condenado violaciones de derechos humanos all\u00ed", "La salida se har\u00e1 efectiva el pr\u00f3ximo mes de noviembre. Por su parte, el secretario general de la OEA, Luis Almagro, prefiri\u00f3 no mencionar directamente al gobierno sandinista de Ortega, pero afirm\u00f3 que la \u201clucha del pueblo chileno\u201d hasta liberarse en 1990 de la dictadura militar de Pinochet sigue \u201cpresente\u201d en lugares de Latinoam\u00e9rica donde \u201cse violentan libertades y derechos pol\u00edticos\u201d", "Esta semana Boric viaj\u00f3 adem\u00e1s a Nueva York para participar en la 78 Asamblea General de Naciones Unidas, donde tambi\u00e9n pronunci\u00f3 un discurso a favor de la democracia y contra el golpe de Estado de 1973. All\u00ed mantuvo reuniones bilaterales con el presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski; su hom\u00f3loga en Per\u00fa, Dina Boluarte; y con el primer ministro canadiense, Justin Trudeau", "Antes de abandonar Estados Unidos, el mandatario chileno asistir\u00e1 este s\u00e1bado a un homenaje a Orlando Letelier, exministro de Estado con el gobierno de Allende que fue asesinado en la capital estadounidense el 21 de septiembre de 1976"], "summaries": ["Gabriel Boric, aprovech\u00f3 este viernes su comparecencia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos ( OEA ) para rememorar al expresidente chileno", "El valor universal de los derechos humanos no es negociable ( Nos duele Nicaragua como a ustedes en el pasado les doli\u00f3 Chile", "El discurso de Boric lleg\u00f3 despu\u00e9s de que esta instituci\u00f3n develara una placa homenaje a Allende en la entrada principal de su sede cuando se cumplen cincuenta a\u00f1os del golpe de Estado encabezado por Augusto Pinochet en Chile, que dar\u00eda lugar a una dictadura militar que se prolongar\u00eda hasta 1990", "El expresidente Allende se abre las grandes grandes alamedas por donde pasan los hombres y mujeres libres para construir una sociedad mejor", "Los derechos humanos, seg\u00fan el jefe del Ejecutivo chileno, se deben defender sin importar el color pol\u00edtico del Gobierno que atente contra ellos y se prest\u00f3 a colaborar para salvaguardar la democracia en el pa\u00eds centroamericano.", "Los gobiernos pasan pero la dignidad de los pueblos debe mantenerse ( ) Queremos colaborar a que todos tengamos un mismo est\u00e1ndar con lo que est\u00e1 ocurriendo", "Luis Almagro prefiri\u00f3 no mencionar directamente al gobierno sandinista de Ortega, pero afirm\u00f3 que la lucha del pueblo chileno sigue presente en lugares de Latinoam\u00e9rica", "La semana Boric viaj\u00f3 adem\u00e1s a Nueva York para participar en la 78 Asamblea General de Naciones Unidas", "El mandatario chileno asistir\u00e1 este s\u00e1bado a un homenaje a Orlando Letelier, exministro de Estado con el gobierno de Allende que fue asesinado en 1976"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4166666666666667, 0.5882352941176471], "rougeL": [1.0, 0.4166666666666667, 0.5882352941176471]}, {"rouge1": [1.0, 0.4782608695652174, 0.6470588235294118], "rougeL": [1.0, 0.4782608695652174, 0.6470588235294118]}, {"rouge1": [1.0, 0.8088235294117647, 0.8943089430894309], "rougeL": [1.0, 0.8088235294117647, 0.8943089430894309]}, {"rouge1": [0.9090909090909091, 0.4, 0.5555555555555556], "rougeL": [0.9090909090909091, 0.4, 0.5555555555555556]}, {"rouge1": [1.0, 0.7647058823529411, 0.8666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.7647058823529411, 0.8666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854], "rougeL": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854]}, {"rouge1": [1.0, 0.40625, 0.5777777777777777], "rougeL": [1.0, 0.40625, 0.5777777777777777]}, {"rouge1": [1.0, 0.2923076923076923, 0.4523809523809524], "rougeL": [0.9473684210526315, 0.27692307692307694, 0.4285714285714286]}, {"rouge1": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8], "rougeL": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8]}]}, "4047c5933dbe4d949a1581d9ca73cd003dfdab5272a3d70e2841e52a6e26b31b_n_chunks_5": {"chunks": ["Gabriel Boric, aprovech\u00f3 este viernes su comparecencia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos ( OEA ) para rememorar al expresidente chileno. El valor universal de los derechos humanos no es negociable ( Nos duele Nicaragua como a ustedes en el pasado les doli\u00f3 Chile", "El discurso de Boric lleg\u00f3 despu\u00e9s de que esta instituci\u00f3n develara una placa homenaje a Allende en la entrada principal de su sede cuando se cumplen cincuenta a\u00f1os del golpe de Estado encabezado por Augusto Pinochet en Chile, que dar\u00eda lugar a una dictadura militar que se prolongar\u00eda hasta 1990", "El expresidente Allende se abre las grandes grandes alamedas por donde pasan los hombres y mujeres libres para construir una sociedad mejor. Los derechos humanos, seg\u00fan el jefe del Ejecutivo chileno, se deben defender sin importar el color pol\u00edtico del Gobierno que atente contra ellos y se prest\u00f3 a colaborar para salvaguardar la democracia en el pa\u00eds centroamericano.", "Los gobiernos pasan pero la dignidad de los pueblos debe mantenerse ( ) Queremos colaborar a que todos tengamos un mismo est\u00e1ndar con lo que est\u00e1 ocurriendo. Luis Almagro prefiri\u00f3 no mencionar directamente al gobierno sandinista de Ortega, pero afirm\u00f3 que la lucha del pueblo chileno sigue presente en lugares de Latinoam\u00e9rica", "La semana Boric viaj\u00f3 adem\u00e1s a Nueva York para participar en la 78 Asamblea General de Naciones Unidas. El mandatario chileno asistir\u00e1 este s\u00e1bado a un homenaje a Orlando Letelier, exministro de Estado con el gobierno de Allende que fue asesinado en 1976"], "summaries": ["Gabriel Boric, aprovech\u00f3 este viernes su comparecencia ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos ( OEA ) para rememorar al expresidente chileno", "El discurso de Boric lleg\u00f3 despu\u00e9s de que esta instituci\u00f3n develara una placa homenaje a Allende en la entrada principal de su sede cuando se cumplen cincuenta a\u00f1os del golpe de Estado encabezado por Augusto Pinochet en Chile, que dio lugar a una dictadura militar", "Los derechos humanos, seg\u00fan el jefe del Ejecutivo chileno, se deben defender sin importar el color pol\u00edtico del Gobierno que atente contra ellos y se prest\u00f3 a colaborar para salvaguardar la democracia en el pa\u00eds centroamericano", "Luis Almagro prefiri\u00f3 no mencionar directamente al gobierno sandinista de Ortega, pero afirm\u00f3 que la lucha del pueblo chileno sigue presente en lugares de Latinoam\u00e9rica", "El mandatario chileno asistir\u00e1 este s\u00e1bado a un homenaje a Orlando Letelier, exministro de Estado con el gobierno de Allende"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.47619047619047616, 0.6451612903225806], "rougeL": [1.0, 0.47619047619047616, 0.6451612903225806]}, {"rouge1": [0.9791666666666666, 0.8545454545454545, 0.912621359223301], "rougeL": [0.9791666666666666, 0.8545454545454545, 0.912621359223301]}, {"rouge1": [1.0, 0.639344262295082, 0.78], "rougeL": [1.0, 0.639344262295082, 0.78]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.4666666666666667, 0.6363636363636364], "rougeL": [1.0, 0.4666666666666667, 0.6363636363636364]}]}, "f1e1a3ae41e61dea53f8a6950358db372976923b0be059a2ac1f6a704d9e9108_n_chunks_9": {"chunks": ["A juicio de la exmandataria, avanzar en descentralizaci\u00f3n \"es m\u00e1s eficiente, m\u00e1s equitativo, y asegura que las propuestas de servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas sean m\u00e1s significativas para las personas\"", "Regi\u00f3n de \u00d1uble La expresidenta de la Rep\u00fablica, Michelle Bachelet, se transform\u00f3 este martes en la primera ciudadana ilustre de la regi\u00f3n de \u00d1uble, y tras recibir la condecoraci\u00f3n se refiri\u00f3 a la necesidad de profundizar en descentralizar el poder en el pa\u00eds, algo que hasta ahora poco ha avanzado", "En la actividad, adem\u00e1s de recordar el camino recorrido para ser regi\u00f3n, se reconoci\u00f3 el compromiso de la exmandataria en impulsar y promulgar la ley que permiti\u00f3 a \u00d1uble nacer como territorio independiente", "La ceremonia que cont\u00f3 con la presencia de diferentes autoridades, fue encabezada por el gobernador \u00d3scar Cris\u00f3stomo quien record\u00f3 el aporte de diferentes personas para \u201cllegar a ser regi\u00f3n, cu\u00e1ntos hombres y mujeres contribuyeron para que este proceso se pudiera dar y hoy estamos muy agradecidos de cada uno de ellos\u201d", "En tanto, la expresidenta de la Rep\u00fablica y ahora ciudadana ilustre de \u00d1uble, agredeci\u00f3 la condecoraci\u00f3n y asegur\u00f3 que \u201cen hitos como los aniversarios, nos hacemos conscientes del valor de nuestro trabajo, de los desaf\u00edos y de construir juntos un mejor pa\u00eds, y por cierto, una mejor regi\u00f3n: en unidad, fraternidad y bien com\u00fan\u201d", "De igual manera, destac\u00f3 la presencia de diferentes autoridades como \u201calcaldes, concejales, consejeros regionales, representantes del gobierno central, organizaciones p\u00fablicas y privadas, porque nadie sobra\u201d", "Ya en cuando a los desaf\u00edos que debe enfrentar la zona, Michelle Bachelet asegur\u00f3 que \u201ctenemos que seguir profundizando una agenda descentralizadora que transfiera poder efectivo a las regiones y, con eso, le entregue poder a todas y cada una las personas del territorio\u201d", "Para la exmandataria, dicha tarea es \u201cun desaf\u00edo enorme, convocante\u201d, pero que \u201cavanzar en esta l\u00ednea es m\u00e1s eficiente, m\u00e1s equitativo, y asegura que las propuestas de servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas sean m\u00e1s significativas para las personas. En definitiva, para generar m\u00e1s y mejores condiciones de desarrollo y vida digna\u201d", "Adem\u00e1s de la distinci\u00f3n entregada a la expresidenta, se entreg\u00f3 el reconocimiento \u201cNuevas Generaciones\u201d, donde fueron galardonados diez ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos el 6 de septiembre del 2018 en el Hospital Cl\u00ednico Herminda Martin de Chill\u00e1n \u201cquienes representan el futuro de la regi\u00f3n\u201d"], "summaries": ["La exmandadataria de servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas cree que avanzar en descentralizaci\u00f3n \" es m\u00e1s eficiente, m\u00e1s equitativo y equitativo \"", "La expresidenta de la Rep\u00fablica, Michelle Bachelet, se transformar\u00e1 este martes en la primera ciudadana ilustre", "En la actividad, adem\u00e1s de recordar el camino recorrido para ser regi\u00f3n, se reconoci\u00f3 el compromiso de la exmandataria en impulsar y promulgar la ley que permiti\u00f3 a \u00d1uble nacer como territorio independiente independiente", "El gobernador \u00d3scar Cris\u00f3stomo recuerda el aporte de diferentes personas para llegar a ser regi\u00f3n, cu\u00e1ntos hombres y mujeres contribuyeron para que este proceso se pudiera dar y hoy estamos muy agradecidos de cada uno de ellos", "En tanto, la expresidenta de la Rep\u00fablica y ahora ciudadana ilustre de \u00d1uble, agredeci\u00f3 la condecoraci\u00f3n y asegur\u00f3 que en hitos como los a\u00f1os a\u00f1oss, nos hacemos conscientes del valor de nuestro trabajo, de los desaf\u00edos y de construir juntos un mejor pa\u00eds, y por cierto, una", "La presencia de diferentes autoridades como alcaldes, concejales, consejeros y consejeros regionales", "Ya en cuando a los desaf\u00edos que debe enfrentar la zona, Michelle Bachelet asegur\u00f3 que \" tenemos que seguir profundizando una agenda descentralizadora que transfiera poder efectivo a las regiones", "Para la exmandataria, dicha tarea es un desaf\u00edo enorme, convocante", "Adem\u00e1s de la distinci\u00f3n entregada a la expresidenta, se entreg\u00f3 el reconocimiento Nuevas Generaciones"], "scores": [{"rouge1": [0.875, 0.6, 0.711864406779661], "rougeL": [0.5416666666666666, 0.37142857142857144, 0.44067796610169496]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.2909090909090909, 0.44444444444444453], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.2909090909090909, 0.44444444444444453]}, {"rouge1": [0.9722222222222222, 1.0, 0.9859154929577464], "rougeL": [0.9722222222222222, 1.0, 0.9859154929577464]}, {"rouge1": [0.975, 0.7222222222222222, 0.8297872340425532], "rougeL": [0.975, 0.7222222222222222, 0.8297872340425532]}, {"rouge1": [0.9245283018867925, 0.8166666666666667, 0.8672566371681416], "rougeL": [0.9245283018867925, 0.8166666666666667, 0.8672566371681416]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.4230769230769231, 0.5789473684210527], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.38461538461538464, 0.5263157894736842]}, {"rouge1": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8], "rougeL": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8]}, {"rouge1": [1.0, 0.1896551724137931, 0.3188405797101449], "rougeL": [1.0, 0.1896551724137931, 0.3188405797101449]}, {"rouge1": [1.0, 0.32, 0.48484848484848486], "rougeL": [1.0, 0.32, 0.48484848484848486]}]}, "f1e1a3ae41e61dea53f8a6950358db372976923b0be059a2ac1f6a704d9e9108_n_chunks_5": {"chunks": ["La exmandadataria de servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas cree que avanzar en descentralizaci\u00f3n \" es m\u00e1s eficiente, m\u00e1s equitativo y equitativo \". La expresidenta de la Rep\u00fablica, Michelle Bachelet, se transformar\u00e1 este martes en la primera ciudadana ilustre", "En la actividad, adem\u00e1s de recordar el camino recorrido para ser regi\u00f3n, se reconoci\u00f3 el compromiso de la exmandataria en impulsar y promulgar la ley que permiti\u00f3 a \u00d1uble nacer como territorio independiente independiente", "El gobernador \u00d3scar Cris\u00f3stomo recuerda el aporte de diferentes personas para llegar a ser regi\u00f3n, cu\u00e1ntos hombres y mujeres contribuyeron para que este proceso se pudiera dar y hoy estamos muy agradecidos de cada uno de ellos", "En tanto, la expresidenta de la Rep\u00fablica y ahora ciudadana ilustre de \u00d1uble, agredeci\u00f3 la condecoraci\u00f3n y asegur\u00f3 que en hitos como los a\u00f1os a\u00f1oss, nos hacemos conscientes del valor de nuestro trabajo, de los desaf\u00edos y de construir juntos un mejor pa\u00eds, y por cierto, una. La presencia de diferentes autoridades como alcaldes, concejales, consejeros y consejeros regionales", "Ya en cuando a los desaf\u00edos que debe enfrentar la zona, Michelle Bachelet asegur\u00f3 que \" tenemos que seguir profundizando una agenda descentralizadora que transfiera poder efectivo a las regiones. Para la exmandataria, dicha tarea es un desaf\u00edo enorme, convocante. Adem\u00e1s de la distinci\u00f3n entregada a la expresidenta, se entreg\u00f3 el reconocimiento Nuevas Generaciones"], "summaries": ["La exmandada de servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas cree que avanzar en descentralizaci\u00f3n \" es m\u00e1s eficiente, m\u00e1s equitativo y equitativo \"", "En la actividad, adem\u00e1s de recordar el camino recorrido para ser regi\u00f3n, se reconoci\u00f3 el compromiso de la exmandataria", "El gobernador \u00d3scar Cris\u00f3stomo recuerda el aporte de diferentes personas para llegar a ser regi\u00f3n, cu\u00e1ntos hombres y mujeres contribuyeron para que este proceso se pudiera dar y hoy estamos muy agradecidos de cada uno de ellos", "La presencia de diferentes autoridades como alcaldes, concejales, consejeros y consejeros regionales regionales se hace conscientes del valor de nuestro trabajo, de los desaf\u00edos y de construir juntos un mejor pa\u00eds, y por cierto, una.", "Michelle Bachelet asegur\u00f3 que \" tenemos que seguir profundizando una agenda descentralizadora que transfiera poder efectivo a las regiones \""], "scores": [{"rouge1": [0.9583333333333334, 0.5609756097560976, 0.7076923076923077], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.5609756097560976, 0.7076923076923077]}, {"rouge1": [1.0, 0.5833333333333334, 0.7368421052631579], "rougeL": [1.0, 0.5833333333333334, 0.7368421052631579]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [0.918918918918919, 0.5230769230769231, 0.6666666666666666], "rougeL": [0.6756756756756757, 0.38461538461538464, 0.4901960784313726]}, {"rouge1": [1.0, 0.3157894736842105, 0.4799999999999999], "rougeL": [1.0, 0.3157894736842105, 0.4799999999999999]}]}, "9ead405a3f23d6bcae410310d62b20465c0224c3ccbdc3b1b55cf1ae3f9badb0_n_chunks_8": {"chunks": ["Carabineros detuvo a dos funcionarios municipales, cuya relaci\u00f3n es de padre e hijo, por porte de droga a bordo de un veh\u00edculo municipal afuera del edificio consistorial de la Municipalidad de Puerto Montt", "Regi\u00f3n de los Lagos Dos funcionarios municipales fueron detenidos por porte de droga a bordo de un veh\u00edculo municipal a las afueras del edificio consistorial de la Municipalidad de Puerto Montt, regi\u00f3n de Los Lagos. Se trata del conocido dirigente social V\u00edctor Alvarado y su hijo del mismo nombre", "Este \u00faltimo, funcionario de planta de la Municipalidad de Puerto Montt, en el cargo de chofer. De acuerdo con los antecedentes, V\u00edctor Alvarado (hijo) fue sorprendido -la tarde de este mi\u00e9rcoles- por carabineros a bordo de una camioneta municipal manipulando marihuana. Tras esto, personal policial procedi\u00f3 a su detenci\u00f3n", "Sin embargo, en ese momento apareci\u00f3 su padre -tambi\u00e9n funcionario del municipio- para intentar evitar el procedimiento, botando la droga y oponi\u00e9ndose a la aprehensi\u00f3n de su hijo. As\u00ed lo inform\u00f3 el mayor H\u00e9ctor Torres, de la Quinta Comisar\u00eda de Carabineros de Puerto Montt", "\u201cCarabineros que estaba de servicio punto fijo en el edificio consistorial, mientras realizaban un recorrido por el per\u00edmetro, sorprendieron a un hombre adulto, el cual estaba manipulando sustancias il\u00edcitas al interior de un veh\u00edculo municipal\u201d, explic\u00f3", "\u201cAnte esta fiscalizaci\u00f3n y detenci\u00f3n por esta infracci\u00f3n, intervino su padre, el cual tambi\u00e9n presta servicios a la Municipalidad, quien opuso resistencia a la detenci\u00f3n de su hijo, botando la droga en el lugar\u201d, detall\u00f3. Por lo anterior, \u201cambos fueron detenidos y trasladados hasta la unidad\u201d, agreg\u00f3", "Alcalde afirma que se buscar\u00e1 apartar a funcionarios detenidos por porte de droga El alcalde de Puerto Montt, Gervoy Paredes, coment\u00f3 que el hecho se lo inform\u00f3 el director de aseo y ornato, por lo tanto, lo que corresponde es que se realice un sumario administrativo, dar cuenta a la Fiscal\u00eda y apartar de sus funciones a los involucrados", "La detenci\u00f3n de ambos funcionarios en las afueras del edificio consistorial de Presidente Ib\u00e1\u00f1ez, caus\u00f3 expectaci\u00f3n entre los transe\u00fantes y los propios trabajadores municipales, ya que se mont\u00f3 un amplio operativo de carabineros en el lugar por su resistencia a la aprehensi\u00f3n por porte de droga"], "summaries": ["Carabineros detuvo a dos funcionarios por porter de droga a bordo de un veh\u00edculo municipal en Puerto Montt", "Los funcionarios municipales fueron detenidos por porte de droga a bordo de un veh\u00edculo municipal a las afueras del edificio consistorial de Puerto Montt", "El funcionario de planta de la Municipalidad de Puerto Montt, en el cargo de chofer", "El mayor H\u00e9ctor Torres, de la Quinta Comisar\u00eda de Carabineros de Puerto Montt, alert\u00f3 a su hijo para evitar el procedimiento", "Carabineros que estaba de servicio punto fijo en el centro de un veh\u00edculo municipal", "El padre de su hijo, botando la droga en el lugar, relata que intervino su padre, el cual tambi\u00e9n ofrece servicios a la Municipalidad", "El alcalde de Puerto Montt, Gervoy Paredes, coment\u00f3 que el hecho se lo inform\u00f3 el director de aseo y ornato, por lo tanto, lo que corresponde es que se realicen un sumario administrativo, dar cuenta a la Fiscal\u00eda y apartar de sus funciones a los involucrados involucrados en", "La detenci\u00f3n de ambos funcionarios en las afueras del edificio consistorial de presidente Ib\u00e1\u00f1ez, caus\u00f3 expectaci\u00f3n entre los transe\u00fantes y los propios trabajadores municipales"], "scores": [{"rouge1": [0.8947368421052632, 0.4857142857142857, 0.6296296296296297], "rougeL": [0.8947368421052632, 0.4857142857142857, 0.6296296296296297]}, {"rouge1": [1.0, 0.4716981132075472, 0.641025641025641], "rougeL": [1.0, 0.4716981132075472, 0.641025641025641]}, {"rouge1": [0.9333333333333333, 0.2692307692307692, 0.417910447761194], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.2692307692307692, 0.417910447761194]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.4489795918367347, 0.6111111111111112], "rougeL": [0.6521739130434783, 0.30612244897959184, 0.4166666666666667]}, {"rouge1": [0.9333333333333333, 0.358974358974359, 0.5185185185185185], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.358974358974359, 0.5185185185185185]}, {"rouge1": [0.8, 0.38461538461538464, 0.5194805194805195], "rougeL": [0.44, 0.21153846153846154, 0.2857142857142857]}, {"rouge1": [0.9387755102040817, 0.7666666666666667, 0.8440366972477065], "rougeL": [0.9387755102040817, 0.7666666666666667, 0.8440366972477065]}, {"rouge1": [1.0, 0.5490196078431373, 0.7088607594936709], "rougeL": [1.0, 0.5490196078431373, 0.7088607594936709]}]}, "e727b81b8bfd50c70fc7edceb89828906baa1f8437735c6bcc4c61d3e65539a9_n_chunks_7": {"chunks": ["El exministro de Desarrollo Social, Sebasti\u00e1n Sichel, sugiri\u00f3 que la mente detr\u00e1s del robo de computadoras al Ministerio de Desarrollo Social, no quer\u00eda informaci\u00f3n, sino algo que \"a\u00fan no sabemos\". Catalog\u00f3 como \"raro\" y \"sospechoso\" el crimen, considerando el nivel de organizaci\u00f3n que lo precedi\u00f3", "Nacional El exministro de Desarrollo Social y excandidato presidencial, Sebasti\u00e1n Sichel, se refiri\u00f3 al robo que afect\u00f3 a las dependencias del Ministerio de Desarrollo Social. El exChile Vamos lo tach\u00f3 de \u201csospechoso\u201d y \u201craro\u201d", "La ma\u00f1ana de este s\u00e1bado, en entrevista con Meganoticias Alerta, Sichel y la exministra Jeannete Vega, opinaron sobre el robo de 23 computadoras desde la cartera que ambos presidieron. En la instancia, Sichel explic\u00f3 por qu\u00e9 todo el crimen levanta suspicacias. \u201cEste robo es tan raro, o para m\u00ed, tan sospechoso, porque evidentemente (hay que ver) el nivel de operaci\u00f3n", "Una persona desde la c\u00e1rcel con un tel\u00e9fono simulando ser un ministro, una operaci\u00f3n con dos veh\u00edculos en distintos tiempos, que se roban m\u00e1s de 20 computadores. Ni siquiera la inversi\u00f3n que hizo el ladr\u00f3n se justifica por lo que se rob\u00f3\u201d, argument\u00f3. A su juicio, la mente detr\u00e1s del robo no quer\u00eda informaci\u00f3n", "\u201cLa informaci\u00f3n est\u00e1 respaldada, por lo tanto, algo quer\u00eda que no sabemos\u201d, sugiri\u00f3. \u201cCualquier criterio racional dice que el ladr\u00f3n debe tener una motivaci\u00f3n, y la motivaci\u00f3n no pudo haber sido hacerse de 22 computadores para hacer la operaci\u00f3n que hizo\u201d, sostuvo", "\u201cTotalmente resguardado\u201d Por su parte, Jeannete Vega plante\u00f3 que la informaci\u00f3n est\u00e1 resguardada y que no deber\u00eda haberse perdido informaci\u00f3n por el atraco. \u201cLo que hay en los computadores del Ministerio de Desarrollo Social est\u00e1 absoluta y totalmente resguardado con copias de seguridad que se hacen, pr\u00e1cticamente, a diario en la nube", "Por lo tanto, independiente de que el computador f\u00edsicamente se lleve, la informaci\u00f3n permanece\u201d, detall\u00f3. La misma explicaci\u00f3n la efectu\u00f3 el ministro Giorgio Jackson, quien ha asegurado en reiteradas ocasiones que no se ha perdido informaci\u00f3n. Con todo, los 23 equipos fueron recuperados y se espera que pronto haya claridad sobre los responsables del delito"], "summaries": ["El exministro de Desarrollo Social, Sebasti\u00e1n Sichel, sugiri\u00f3 que la mente detr\u00e1s del robo de computadoras al Ministerio de desarrollo social no quer\u00eda informaci\u00f3n, sino algo que \" a\u00fan no sabemos \". Catalog\u00f3 como \" raro \" y \" sospechoso \" el crimen, considerando el nivel de organizaci\u00f3n que lo precedi\u00f3", "El exministro de Desarrollo Social y excandidato presidencial, Sebasti\u00e1n Sichel, se refiri\u00f3 al robo que afect\u00f3 a las dependencias del Ministerio de desarrollo Social", "La ma\u00f1ana de este s\u00e1bado, en entrevista con Meganoticias alerta, Sichel y la exministra Jeannete Vega opinaron sobre el robo de 23 computadoras desde la cartera que ambos presidieron", "Una persona desde la c\u00e1rcel con un tel\u00e9fono simulando ser un ministro, una operaci\u00f3n con dos veh\u00edculos en distintos tiempos tiempos", "La informaci\u00f3n est\u00e1 respaldada, por lo tanto, algo quer\u00eda que no sabemos", "Jeannete Vega plante\u00f3 que la informaci\u00f3n est\u00e1 resguardada y que no deber\u00eda haberse perdido informaci\u00f3n por el atraco", "Los 23 equipos fueron recuperados y se espera que pronto haya claridad sobre los responsables del delito"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 0.7142857142857143, 0.8333333333333333], "rougeL": [1.0, 0.7142857142857143, 0.8333333333333333]}, {"rouge1": [1.0, 0.49206349206349204, 0.6595744680851063], "rougeL": [1.0, 0.49206349206349204, 0.6595744680851063]}, {"rouge1": [0.96, 0.375, 0.5393258426966292], "rougeL": [0.96, 0.375, 0.5393258426966292]}, {"rouge1": [1.0, 0.2916666666666667, 0.45161290322580644], "rougeL": [1.0, 0.2916666666666667, 0.45161290322580644]}, {"rouge1": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454], "rougeL": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454]}, {"rouge1": [1.0, 0.288135593220339, 0.4473684210526315], "rougeL": [1.0, 0.288135593220339, 0.4473684210526315]}]}, "161883839271748d2445911ace1b0f86e4cd97ddb0480640521befe1a2b3e3eb_n_chunks_7": {"chunks": ["Internacional El d\u00eda de hoy, 31 de julio de 2023, ha comenzado con una jornada despejada para los principales centros de poblaci\u00f3n de habla hispana en los Estados Unidos. Para elaborar este reporte clim\u00e1tico, tomamos como fuente a www. meteored. cl", "Los \u00c1ngeles ha comenzado esta jornada con cielos despejados, donde la temperatura m\u00ednima alcanzada hoy ha sido de 19\u00b0C, mientras que la temperatura m\u00e1xima estimada es de 34\u00b0C. La humedad relativa promedio para esta ciudad se encuentra en 67%, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 22km/h con r\u00e1fagas de 41km/h. El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 10", "En Houston, el d\u00eda tambi\u00e9n comenz\u00f3 con cielos despejados. La temperatura m\u00ednima alcanzada es de 26\u00b0C, mientras que la temperatura m\u00e1xima estimada es de 40\u00b0C. Siendo la humedad relativa de 52%, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 10km/h con r\u00e1fagas de 26km/h. El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 11. En San Antonio, el d\u00eda se presenta con intervalos nubosos", "La temperatura m\u00ednima alcanzada es de 26\u00b0C, mientras que la temperatura m\u00e1xima estimada es de 40\u00b0C. La humedad relativa promedio para esta ciudad se encuentra en 43%, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 16km/h con r\u00e1fagas de 33km/h. El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 10. En El Paso, los cielos han comenzado con intervalos nubosos", "La temperatura m\u00ednima alcanzada es de 30\u00b0C, mientras que la temperatura m\u00e1xima estimada es de 40\u00b0C. Siendo la humedad relativa de 27%, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 17km/h con r\u00e1fagas de 43km/h. El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 10. Por \u00faltimo, en Phoenix, el d\u00eda se presenta con intervalos nubosos", "La temperatura m\u00ednima alcanzada es de 24\u00b0C, mientras que la temperatura m\u00e1xima estimada es de 38\u00b0C. La humedad relativa promedio para esta ciudad se encuentra en 26%, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 20km/h con r\u00e1fagas de 46km/h. El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 11", "En vista del pron\u00f3stico clim\u00e1tico para estas ciudades, es recomendable que los habitantes se preparen con ropa ligera para los d\u00edas calurosos, as\u00ed como usar sombreros para protegerse del sol, principalmente en aquellas zonas donde el \u00edndice UV se encuentra alto. Adem\u00e1s, no se olvide de usar el protector solar para prevenir alguna quemadura"], "summaries": ["La jornada despejada para los principales centros de poblaci\u00f3n de habla hispana en los Estados Unidos", "El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 67 %, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 22km / h", "En San Antonio, el d\u00eda tambi\u00e9n comenz\u00f3 con cielos despejados", "En El Paso, los cielos han comenzado con intervalos nubosos de 33 km / h", "El \u00edndice UV para esta zona se encuentra en 10. Por \u00faltimo, en Phoenix, el d\u00eda se presenta con intervalos nuboso", "El \u00edndice UV para esta ciudad se encuentra en 26 %, con 0mm de precipitaci\u00f3n pluvial y vientos de 20km / h", "En vista del pron\u00f3stico para estas ciudades, es recomendable que los habitantes se preparen con ropa ligera para los d\u00edas calurosos"], "scores": [{"rouge1": [0.9411764705882353, 0.36363636363636365, 0.5245901639344263], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.36363636363636365, 0.5245901639344263]}, {"rouge1": [1.0, 0.3, 0.4615384615384615], "rougeL": [0.8095238095238095, 0.24285714285714285, 0.37362637362637363]}, {"rouge1": [1.0, 0.16, 0.2758620689655173], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.13333333333333333, 0.2298850574712644]}, {"rouge1": [0.8571428571428571, 0.17647058823529413, 0.29268292682926833], "rougeL": [0.7142857142857143, 0.14705882352941177, 0.24390243902439024]}, {"rouge1": [1.0, 0.3384615384615385, 0.5057471264367815], "rougeL": [1.0, 0.3384615384615385, 0.5057471264367815]}, {"rouge1": [1.0, 0.3620689655172414, 0.5316455696202532], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.3103448275862069, 0.45569620253164556]}, {"rouge1": [1.0, 0.39655172413793105, 0.5679012345679012], "rougeL": [1.0, 0.39655172413793105, 0.5679012345679012]}]}, "a3f21e86c38ad5fed46b510daa3130205b86bbe5848157eeb67eac125784991a_n_chunks_9": {"chunks": ["Los pr\u00f3ximos 18 y 19 de septiembre son considerados por ley como feriado irrenunciable. En todos los casos, \"el feriado comienza a las 21. 00 horas del d\u00eda anterior al festivo y termina a las 06:00 de la ma\u00f1ana del d\u00eda posterior\", se\u00f1ala la p\u00e1gina web del gobierno", "Nacional Durante la pr\u00f3xima semana, el lunes 18 y martes 19 de septiembre, toca feriado irrenunciable, por lo que varias personas se preguntan qu\u00e9 significa para los trabajadores", "Los d\u00edas 18 y 19 de septiembre son dos de los cinco feriados obligatorios e irrenunciables en el comercio establecido, al igual que el 1 de enero, 1 de mayo y 25 de diciembre, nombrados como tales a fines de 2007. Los siguientes d\u00edas son feriados irrenunciables: 1 de mayo: D\u00eda del Trabajador. 18 y 19 de septiembre: Fiestas Patrias. 25 de diciembre: Navidad. 1 de enero: A\u00f1o Nuevo", "\u00bfCu\u00e1les son las multas por abrir en feriado irrenunciable? La normativa vigente considera que un negocio puede abrir en un d\u00eda libre irrenunciable, siempre que el comercio sea atendida por su due\u00f1a o due\u00f1o", "No obstante, seg\u00fan el sitio web de ChileAtiende \u201csi no se respeta el feriado, el empleador o empleadora ser\u00e1 sancionado con una multa de 5 Unidades Tributarias Mensuales (cerca de $300 mil) por cada trabajadora o trabajador afectado\u201d. En todos los casos, \u201cel feriado comienza a las 21", "00 horas del d\u00eda anterior al festivo y termina a las 06:00 de la ma\u00f1ana del d\u00eda posterior\u201d, menciona el sitio oficial. Pero, \u00bfqu\u00e9 significa que sean irrenunciables? Quiere decir que durante ambos d\u00edas, los trabajadores no pueden ejercer sus funciones, ya que el objetivo es que puedan descansar junto a sus familias", "Qui\u00e9nes pueden acceder al feriado irrenunciable Los trabajadores del comercio que ejecuten el expendio o venta directa al p\u00fablico y tambi\u00e9n cumplan funciones,como cajeros y empaquetadores. Ahora bien, las multas aumentan en caso de afectar a 50 o m\u00e1s trabajadores, por este motivo \u201cla multa ascender\u00e1 a 10 UTM (cerca de $600 mil)por cada empleada o empleado afectado", "Y si tiene contratados 200 o m\u00e1s trabajadores o trabajadoras, la multa ser\u00e1 de 20 UTM (m\u00e1s de $1. 000. 000)\u201d, detallaron. Mientras las personas que no pueden acceder al feriado, son los trabajadores que se desempe\u00f1en en las siguientes labores: Tareas administrativas. Bodegaje. Reposici\u00f3n. Transporte de mercader\u00eda. Vigilancia de seguridad", "\u00bfPuedo hacer una denuncia si me obligan trabajar un feriado irrenunciable? Asimismo cualquier persona que tenga conocimiento sobre una infracci\u00f3n que incumpla el descanso, puede realizar una denuncia an\u00f3nima en la Direcci\u00f3n del Trabajo (DT) para que el organismo realice una inspecci\u00f3n al lugar de trabajo"], "summaries": ["La p\u00e1gina web del gobierno de Mariano Rajoy comienza a las 21. 00 horas del d\u00eda anterior", "El lunes 18 y martes 19 de septiembre toca feriado irrenunciable", "Los d\u00edas 18 y 19 de septiembre son dos de los cinco feriados obligatorias e irrenunciables en el comercio establecido", "La normativa vigente considera que un negocio puede abrir en un d\u00eda libre irrenunciable", "El sitio web de ChileAtiende si no se respeta el feriado, el empleador o empleadora ser\u00e1 sancionado con una multa de 5 Unidades Tributarias Mensuales", "El d\u00eda anterior al festivo y termina a las 06 : 00 de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente, menciona el sitio oficial.", "Los trabajadores del comercio que ejecuten el expendio o venta directa al p\u00fablico y tambi\u00e9n cumplan funciones, como cajeros y empaquetadores", "Las personas que no pueden acceder al feriado, son los trabajadores que se desempe\u00f1en en las siguientes labores", "\u00bf Puedo hacer una denuncia si me obligan trabajar un feriado irrenunciable?"], "scores": [{"rouge1": [0.8947368421052632, 0.3090909090909091, 0.45945945945945943], "rougeL": [0.5789473684210527, 0.2, 0.2972972972972973]}, {"rouge1": [1.0, 0.3793103448275862, 0.5499999999999999], "rougeL": [1.0, 0.3793103448275862, 0.5499999999999999]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.273972602739726, 0.425531914893617], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.273972602739726, 0.425531914893617]}, {"rouge1": [1.0, 0.39473684210526316, 0.5660377358490566], "rougeL": [1.0, 0.39473684210526316, 0.5660377358490566]}, {"rouge1": [1.0, 0.5102040816326531, 0.6756756756756758], "rougeL": [1.0, 0.5102040816326531, 0.6756756756756758]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.39655172413793105, 0.5609756097560975], "rougeL": [0.9166666666666666, 0.3793103448275862, 0.5365853658536586]}, {"rouge1": [1.0, 0.359375, 0.5287356321839081], "rougeL": [1.0, 0.359375, 0.5287356321839081]}, {"rouge1": [1.0, 0.3392857142857143, 0.5066666666666666], "rougeL": [1.0, 0.3392857142857143, 0.5066666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.22, 0.36065573770491804], "rougeL": [1.0, 0.22, 0.36065573770491804]}]}, "502e8001c155ae4382f4fcedd4b0d7e8df831e7d513909a0669df0631ca0d9cf_n_chunks_6": {"chunks": ["Escuetamente el subsecretario para las Fuerzas Armadas, Galo Eidelstein, indic\u00f3 que est\u00e1 avanzando la investigaci\u00f3n para esclarecer el robo que afect\u00f3 a dos funcionarios de la Armada, a quienes cuatro delincuentes le arrebataron dos fusiles de guerra en Vi\u00f1a del Mar", "Regi\u00f3n de Valpara\u00edso El subsecretario de Fuerzas Armadas, Galo Eidelstein, asegur\u00f3 que sigue en curso la investigaci\u00f3n por el robo de dos fusiles de guerra desde un recinto de la Armada en el sector de Las Salinas de Vi\u00f1a del Mar, en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso", "Escuetamente respondi\u00f3 la autoridad de Gobierno a las presuntas de la prensa sobre el robo registrado el 17 de julio, cuando cuatro sujetos le arrebataron el armamento a dos servidores navales que se encontraban cumpliendo funciones de guardia de per\u00edmetro en el fundo Las Salinas, en el sector de G\u00f3mez Carre\u00f1o", "Eidelstein indic\u00f3 que la causa por este caso es reservada y no respondi\u00f3 respecto a si se conoce o no el paradero de los fusiles. \u201cSe est\u00e1 avanzando en la investigaci\u00f3n, pero si hay resultados ahora o m\u00e1s adelante, no puedo decirlo. Se est\u00e1 investigando\u201d, afirm\u00f3", "Seg\u00fan inform\u00f3 en aquel entonces Carabineros, los sujetos estaban al interior del recinto militar presuntamente bebiendo alcohol, siendo sorprendido por los funcionarios militares. Al quedar al descubierto reaccionan de forma violenta e intimidan con un arma de fuego a uno de los marinos, llev\u00e1ndose consigo dos fusiles M-16 A1", "Una vez cometido el robo, los delincuentes abordaron un veh\u00edculo y huyeron de las dependencias. Lo ocurrido dej\u00f3 en evidencia la falta de medidas de seguridad en el terreno que pertenece a la Armada en el sector Las Salinas. El subsecretario particip\u00f3 este jueves del env\u00edo de 37 contenedores con materiales para la construcci\u00f3n de nueve viviendas en Rapa Nui"], "summaries": ["El subsecretario para las Fuerzas Armadas, Galo Eidelstein, indic\u00f3 que est\u00e1 avanzando la investigaci\u00f3n para esclarecer el robo que afect\u00f3 a dos funcionarios de la Armada", "El subsecretario de Fuerzas Armadas, Galo Eidelstein, asegur\u00f3 que sigue en curso la investigaci\u00f3n por robo de dos fusiles de guerra desde un recinto de la Armada en el sector de Las Salinas de Vi\u00f1a del Mar, en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso", "Escuetamente respondi\u00f3 la autoridad de Gobierno a las presuntas de la prensa sobre el robo registrado el 17 de julio, cuando cuatro sujetos le arrebataron el armamento a dos servidores navales", "Eidelstein dijo que la causa por este caso es reservada y no respondi\u00f3 respecto a si se conoce o no el paradero de los fusiles", "Seg\u00fan informa en aquel entonces Carabineros, los agentes estaban al interior del recinto militar", "El subsecretario particip\u00f3 en el env\u00edo de 37 contenedores con material para construir nueve viviendas en Rapa Nui"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.627906976744186, 0.7714285714285715], "rougeL": [1.0, 0.627906976744186, 0.7714285714285715]}, {"rouge1": [1.0, 0.8846153846153846, 0.9387755102040816], "rougeL": [1.0, 0.8846153846153846, 0.9387755102040816]}, {"rouge1": [1.0, 0.5740740740740741, 0.7294117647058824], "rougeL": [1.0, 0.5740740740740741, 0.7294117647058824]}, {"rouge1": [0.96, 0.5, 0.6575342465753424], "rougeL": [0.96, 0.5, 0.6575342465753424]}, {"rouge1": [0.8666666666666667, 0.25, 0.3880597014925373], "rougeL": [0.8666666666666667, 0.25, 0.3880597014925373]}, {"rouge1": [0.8947368421052632, 0.2698412698412698, 0.4146341463414634], "rougeL": [0.7894736842105263, 0.23809523809523808, 0.3658536585365853]}]}, "70461d54005565a6300c36f6241ba8a85ec4105c7fc0e281a9a04e05851da701_n_chunks_7": {"chunks": ["Notas El d\u00eda de hoy, 25 de julio de 2023, la p\u00e1gina web www. meteored. cl ofrece un panorama del clima predominante en las comunas de la zona centro-sur de Chile. En Rancagua, la temperatura m\u00ednima ser\u00e1 de 5\u00b0C mientras que la m\u00e1xima esperada es de 14\u00b0C. El cielo se mantiene nuboso presentando lluvias d\u00e9biles con una humedad del 76%. La precipitaci\u00f3n esperada para el d\u00eda es de 2. 7mm", "Los vientos soplar\u00e1n a una velocidad de 9km/h con r\u00e1fagas de hasta 24km/h, y el \u00edndice UV se mantendr\u00e1 en 2. En San Fernando, el pron\u00f3stico es de cielos nubosos con lluvias moderadas. La temperatura m\u00ednima para el d\u00eda ser\u00e1 de 6\u00b0C, mientras que la m\u00e1xima no superar\u00e1 los 12\u00b0C. La humedad se ubicar\u00e1 en un 90% con una precipitaci\u00f3n acumulada de 15mm", "Los vientos soplan a 7km/h y con r\u00e1fagas de hasta 17km/h, mientras que el \u00edndice UV se mantiene en 1. El panorama del clima en Pichilemu indica cielos nubosos con lluvias d\u00e9biles. La temperatura m\u00ednima es de 9\u00b0C con una m\u00e1xima de 14\u00b0C. La humedad se ubicar\u00e1 en un 85% con una precipitaci\u00f3n acumulada de 1. 3mm", "Los vientos soplan a 21km/h con r\u00e1fagas de hasta 35km/h y el \u00edndice UV se mantiene en 1. En San Vicente de Taguatagua, se espera una temperatura m\u00ednima de 7\u00b0C y una m\u00e1xima de 13\u00b0C. El pron\u00f3stico para el d\u00eda es de cielos nubosos con lluvias moderadas, con una humedad del 87% y una precipitaci\u00f3n de 7mm", "Los vientos soplar\u00e1n a una velocidad de 6km/h con r\u00e1fagas de hasta 14km/h, mientras que el \u00edndice UV se estima en un 1. Finalmente, en Machal\u00ed se prev\u00e9n cielos nubosos con lluvias d\u00e9biles. La temperatura m\u00ednima es de 6\u00b0C con una m\u00e1xima de 15\u00b0C. La humedad para el d\u00eda se ubicar\u00e1 en un 72% con una precipitaci\u00f3n acumulada de 4mm", "Los vientos soplan a una velocidad de 10km/h con r\u00e1fagas de hasta 27km/h y el \u00edndice UV se mantiene en un 2. El clima de la zona centro-sur de Chile para hoy, 25 de julio de 2023, nos presenta un panorama variado con temperaturas que no superan los 15\u00b0C", "Por lo tanto, se recomienda utilizar ropa abrigada para el fr\u00edo matinal, prever las lluvias mediante un paraguas para aquellos momentos en los que \u00e9stas sean m\u00e1s intensas y llevar un protector solar para el \u00edndice UV 2"], "summaries": ["El tiempo se mantiene nuboso presentando lluvias d\u00e9biles con una humedad del 76 %", "La temperatura m\u00ednima para el d\u00eda ser\u00e1 de, mientras que la m\u00e1xima no superar\u00e1 los", "Los vientos soplan a 7 km / h y con r\u00e1fagas de hasta 177m", "El pron\u00f3stico para el d\u00eda es de cielos nubosos con lluvias moderadas", "El \u00edndice UV se estima en un 1. Finalmente, en Machal\u00ed se prev\u00e9n cielos nubosos con lluvias d\u00e9biles", "La zona centro - sur de Chile para hoy, 25 de julio de 2023, nos presenta un panorama variado con temperaturas que no superan los", "Se recomienda usar ropa abrigada para el fr\u00edo matinal"], "scores": [{"rouge1": [0.9285714285714286, 0.1625, 0.2765957446808511], "rougeL": [0.9285714285714286, 0.1625, 0.2765957446808511]}, {"rouge1": [1.0, 0.24324324324324326, 0.391304347826087], "rougeL": [1.0, 0.24324324324324326, 0.391304347826087]}, {"rouge1": [0.7857142857142857, 0.16666666666666666, 0.27499999999999997], "rougeL": [0.7857142857142857, 0.16666666666666666, 0.27499999999999997]}, {"rouge1": [1.0, 0.208955223880597, 0.345679012345679], "rougeL": [1.0, 0.208955223880597, 0.345679012345679]}, {"rouge1": [1.0, 0.2777777777777778, 0.4347826086956522], "rougeL": [1.0, 0.2777777777777778, 0.4347826086956522]}, {"rouge1": [1.0, 0.4444444444444444, 0.6153846153846153], "rougeL": [1.0, 0.4444444444444444, 0.6153846153846153]}, {"rouge1": [0.9, 0.225, 0.36000000000000004], "rougeL": [0.9, 0.225, 0.36000000000000004]}]}, "d37bebb2bdd19d2034e9e2c4ea32256463c40d9e2620c6e75c5a7ea67aa4f13d_n_chunks_9": {"chunks": ["\"Lo que m\u00e1s me doli\u00f3 en lo humano, es verme v\u00edctima de algo as\u00ed como una fake news y de una manipulaci\u00f3n que me pon\u00eda en un lugar radicalmente distinto\", fustig\u00f3 Fern\u00e1ndez. Nacional El exconvencional Patricio Fern\u00e1ndez reconoci\u00f3 que le doli\u00f3 haber dejado su cargo como asesor de la Presidencia, en la conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del Golpe de Estado", "As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 este lunes previo a la ceremonia realizada en La Moneda, donde se record\u00f3 el quiebre de la democracia. \u201cLo que m\u00e1s me doli\u00f3 en lo humano, es verme v\u00edctima de algo as\u00ed como una fake news y de una manipulaci\u00f3n que me pon\u00eda en un lugar radicalmente distinto\u201d, se\u00f1al\u00f3 en entrevista con CNN Chile", "Recordemos que Fern\u00e1ndez dej\u00f3 su cargo en medio de las cr\u00edticas y presiones de organizaciones de Derechos Humanos, tras una pol\u00e9mica entrevista, donde se le acus\u00f3 de justificar el Golpe de Estado", "Si bien en un inicio desde el Gobierno salieron a respaldar al exconvencional, finalmente Fern\u00e1ndez termin\u00f3 por dar un paso al costado, en una de las tantas controversias que han rodeado la conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del Golpe de Estado. De hecho, consultado adem\u00e1s por la negativa de la oposici\u00f3n a firmar el Acuerdo de Santiago, Fern\u00e1ndez lament\u00f3 la postura, especialmente, de la derecha", "\u201cEstos son tiempos que nos necesitan a todos, sumarse y formar parte. Es un deber, esta es una tarea de Chile, es una tarea de m\u00e1s que un gobierno\u201d, acot\u00f3. \u201cSi no somos capaces de acordar como chilenos despu\u00e9s de 50 a\u00f1os, algo tan esencial como la necesidad de cuidar y proteger la democracia y los derechos humanos, no s\u00e9 c\u00f3mo se puede acordar lo siguiente\u201d, a\u00f1adi\u00f3", "En esa l\u00ednea, coment\u00f3 que \u201ctodo esto forma parte de un mismo ciclo, la b\u00fasqueda, un proceso constituyente para reemplazar la Constituci\u00f3n del 80, cumplir 50 a\u00f1os, una nueva generaci\u00f3n en el poder. Hay algo que se quiere cerrar y algo que se quiere terminar de abrir y no termina ni de cerrarse ni de abrirse\u201d, reflexion\u00f3", "Asimismo, calific\u00f3 como una \u201cl\u00e1stima\u201d las duras declaraciones de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente (UDI), que asegur\u00f3 que \u201cel 11 de septiembre se transform\u00f3 en algo inevitable\u201d. \u201cLo que est\u00e1 queriendo hacer con esto es hablarle a los duros y su c\u00e1lculo es que cada d\u00eda m\u00e1s duros que reivindican a Pinochet y el golpe de Estado en tiempos en que el aprendizaje debiera ser todo el contrario", "Lo \u00fanico que puedo decir es que siento l\u00e1stima\u201d, apunt\u00f3 Fern\u00e1ndez. No obstante, tambi\u00e9n critic\u00f3 la postura de un sector de la izquierda, especialmente tras su salida de La Moneda. \u201cCreo que hay sectores de izquierda que no valoran la diferencia, que no la entienden a cabalidad, que se arrinconan y que incluso muchas veces viven algo tan absurdo como querer ser exclusivos\u201d, critic\u00f3", "\u201cEs algo as\u00ed como ese sentimiento de superioridad moral donde no todos pueden sentir o pensar o creer algo semejante a lo que yo. Cuando la gran tarea de la democracia, por lo menos en su evento b\u00e1sico, es acordarlas y sumar\u201d, concluy\u00f3"], "summaries": ["El exconvencional Patricio Fern\u00e1ndez reconoci\u00f3 que le doli\u00f3 haber dejado su cargo como asesor de la Presidencia, en la conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del golpe de Estado", "Lo que m\u00e1s me doli\u00f3 en lo humano, es verme v\u00edctima de algo as\u00ed como una fake news y de una manipulaci\u00f3n que me pon\u00eda en un lugar radicalmente distinto", "Fern\u00e1ndez dej\u00f3 su cargo en medio de las cr\u00edticas de organizaciones de Derechos Humanos", "Si bien en un inicio desde el Gobierno salieron a respaldar al exconvencional, finalmente Fern\u00e1ndez termin\u00f3 por dar un paso al costado, en una de las tantas controversias que han rodeado la conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del golpe de Estado.", "Si no somos capaces de acordar como chilenos despu\u00e9s de 50 a\u00f1os, no s\u00e9 c\u00f3mo se puede acordar lo siguiente", "Todo forma parte de un mismo ciclo, la b\u00fasqueda, un proceso constituyente para reemplazar la Constituci\u00f3n del 80, cumple 50 a\u00f1os, una nueva generaci\u00f3n en el poder.", "Lo que est\u00e1 queriendo hacer con el 11 de septiembre se transform\u00f3 en algo inevitable", "Lo \u00fanico que puedo decir es que siento l\u00e1stima, seg\u00fan un sector de la izquierda, especialmente tras su salida de La Moneda", "El sentimiento de superioridad moral donde no todos pueden sentir o pensar algo semejante a lo que yo"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4492753623188406, 0.62], "rougeL": [1.0, 0.4492753623188406, 0.62]}, {"rouge1": [1.0, 0.5396825396825397, 0.7010309278350516], "rougeL": [1.0, 0.5396825396825397, 0.7010309278350516]}, {"rouge1": [1.0, 0.45714285714285713, 0.6274509803921569], "rougeL": [1.0, 0.45714285714285713, 0.6274509803921569]}, {"rouge1": [1.0, 0.6197183098591549, 0.7652173913043477], "rougeL": [1.0, 0.6197183098591549, 0.7652173913043477]}, {"rouge1": [1.0, 0.3194444444444444, 0.4842105263157894], "rougeL": [1.0, 0.3194444444444444, 0.4842105263157894]}, {"rouge1": [0.967741935483871, 0.4838709677419355, 0.6451612903225807], "rougeL": [0.967741935483871, 0.4838709677419355, 0.6451612903225807]}, {"rouge1": [1.0, 0.2054794520547945, 0.3409090909090909], "rougeL": [0.6666666666666666, 0.136986301369863, 0.22727272727272727]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.34328358208955223, 0.5054945054945055], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.34328358208955223, 0.5054945054945055]}, {"rouge1": [0.9444444444444444, 0.38636363636363635, 0.5483870967741935], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.38636363636363635, 0.5483870967741935]}]}, "36627601291443dae1b7cc5c8b8d8f697257d614b7125f2ac8282aca151ecfa3_n_chunks_5": {"chunks": ["Dos de los cuatro detenidos en la investigaci\u00f3n por el asesinato de un ciudadano chino en barrio Meiggs, quedaron en prisi\u00f3n preventiva. Mientras, a los otros dos les decretaron arresto domiciliario total. El supuesto autor del crimen sigue pr\u00f3fugo", "Regi\u00f3n Metropolitana La Fiscalia Centro Norte obtuvo la prisi\u00f3n preventiva para 2 ciudadanos chinos y arresto domiciliario a otros 2, esto en medio de la investigaci\u00f3n por el homicidio de un hombre de la misma nacionalidad en barrio Meiggs, la tarde de este martes", "A los acusados se les atribuye la tenencia de armas de fuego, que fueron encontradas al interior del domicilio donde fueron detenidos. Mientras que el presunto autor de los disparos que mataron a la v\u00edctima, sigue pr\u00f3fugo. Fue espec\u00edficamente en Bascu\u00f1\u00e1n Guerrero con Gorbea, que un grupo de sujetos lleg\u00f3 hasta un lugar que funcionaba como casino clandestino", "Situaci\u00f3n que result\u00f3 con la v\u00edctima fatal, seg\u00fan indic\u00f3 el fiscal adjunto Fernando Garc\u00eda, de la Fiscal\u00eda Metropolitana Centro Norte, \u201ca ra\u00edz de 4 impactos bal\u00edsticos\u201d. \u201cUno de los part\u00edcipes en el tiroteo, manten\u00eda domicilio en un inmueble cercano al lugar de los hechos\u201d, por lo que se hizo ingreso a este, logrando \u201cla incautaci\u00f3n de al menos 3 armamentos\u201d", "Y resultaron detenidos los cuatro imputados que ya fueron formalizados. Tambi\u00e9n, el fiscal afirm\u00f3 que \u201cde la resoluci\u00f3n del tribunal, el fiscal de audiencia apel\u00f3 particularmente respecto de aquellos que quedaron con arresto domiciliario total\u201d"], "summaries": ["Dos de los cuatro arrestados en la investigaci\u00f3n por asesinato siguen pr\u00f3fugos", "La Fiscalia Centro Norte obtuvo la prisi\u00f3n preventiva para 2 personas chinos y arresto domiciliario a otros 2, 2", "A los acusados se les atribuye la tenencia de armas de fuego, que fueron encontradas al interior del domicilio donde fueron detenidos", "El fiscal adjunto Fernando Garc\u00eda, de la Fiscal\u00eda Metropolitana de Centro Norte Norte, a ra\u00edz de 4 impactos bal\u00edsticos", "El fiscal de audiencia apel\u00f3 particularmente respecto de aquellos que quedaron con arresto domiciliario total"], "scores": [{"rouge1": [0.8571428571428571, 0.2857142857142857, 0.42857142857142855], "rougeL": [0.8571428571428571, 0.2857142857142857, 0.42857142857142855]}, {"rouge1": [0.9, 0.3829787234042553, 0.5373134328358209], "rougeL": [0.9, 0.3829787234042553, 0.5373134328358209]}, {"rouge1": [1.0, 0.3548387096774194, 0.5238095238095238], "rougeL": [1.0, 0.3548387096774194, 0.5238095238095238]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.3142857142857143, 0.47311827956989244], "rougeL": [0.9130434782608695, 0.3, 0.45161290322580644]}, {"rouge1": [1.0, 0.40540540540540543, 0.5769230769230769], "rougeL": [1.0, 0.40540540540540543, 0.5769230769230769]}]}, "3080aeb6ef2c523cf54a3d024194450815e97a55910579253ef537c5637adc21_n_chunks_8": {"chunks": ["La norma establece que en todas las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal, deber\u00e1n utilizar videoc\u00e1maras para grabar im\u00e1genes y sonidos, sea en lugares p\u00fablicos o de libre acceso al p\u00fablico o lugares cerrados", "Nacional En condiciones de pasar a la Sala de la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas, qued\u00f3 un proyecto que busca regular los registros audiovisuales en actos policiales. La iniciativa fue despachada por la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n. En espec\u00edfico, el texto establece el deber de efectuar registros audiovisuales en las actuaciones policiales aut\u00f3nomas en el procedimiento penal", "Asimismo, refuerza las labores de las polic\u00edas en el procedimiento penal, en un marco de pleno equilibrio de la seguridad ciudadana y los derechos y libertades individuales de las personas. Adicionalmente, en atenci\u00f3n al derecho de reuni\u00f3n, se establece la misma obligaci\u00f3n con ocasi\u00f3n de manifestaciones en el espacio p\u00fablico, a objeto de garantizar la idoneidad en los procedimientos", "Esto, sin que afecten la esencia del ejercicio del derecho. Registros audiovisuales en actos policiales Entre otros aspectos, la norma se\u00f1ala que las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal, podr\u00e1n utilizar sistemas de registro y almacenamiento audiovisual, ya sea en lugares p\u00fablicos o de libre acceso al p\u00fablico", "Tambi\u00e9n aplica para lugares cerrados a los que se refieren dos art\u00edculos del C\u00f3digo Procesal Penal. El primero apunta a muebles o inmuebles cuando se trate de una persecuci\u00f3n con el objeto de una detenci\u00f3n. El segundo se refiere a aquellos lugares cerrados donde no se requiere autorizaci\u00f3n u orden previa por llamadas de auxilio o signos evidentes de la destrucci\u00f3n de objetos o documentos", "Las im\u00e1genes y/o sonidos obtenidos deber\u00e1n entregarse al Ministerio P\u00fablico", "Aquellos obtenidos en lugares o situaciones distintas a las previstas, o bien, si estos no resultan \u00fatiles para la investigaci\u00f3n, se destruir\u00e1n una vez transcurridos dos a\u00f1os desde la captura de los mismos, previa orden de destrucci\u00f3n emanada por el Ministerio P\u00fablico dirigida al jefe de la unidad policial respectiva", "Los funcionarios policiales que modifiquen, oculten, eliminen, sin la orden previa del Ministerio P\u00fablico que corresponda, seg\u00fan lo dispuesto o que alteren de cualquier forma los sistemas de registro y almacenamiento audiovisual, ser\u00e1n sancionados, adem\u00e1s de las penas que correspondan por los delitos cometidos, con la pena de suspensi\u00f3n del empleo en su grado m\u00e1ximo y multa de 15 a 20 unidades tributarias mensuales"], "summaries": ["La norma establece que en todas las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal, deber\u00e1n utilizar videoc\u00e1maras para grabar im\u00e1genes y sonidos", "En condiciones de pasar a la Sala de la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas, la iniciativa fue despachada por la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n", "Las polic\u00edas en el procedimiento penal, en un marco de pleno equilibrio de la seguridad ciudadana y los derechos individuales de las personas", "La norma se\u00f1ala que las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal podr\u00e1n utilizar sistemas de registro y almacenamiento audiovisual", "Los lugares cerrados a los que se refieren dos art\u00edculos del C\u00f3digo Procesal Penal", "Las im\u00e1genes de las im\u00e1genes y audios obtenidas en la foto y sonido obtenidas por el Gobierno de la oposici\u00f3n, que se podr\u00e1 ver en el Ministerio P\u00fablico de Hacienda de EE UU", "Los obtenidas en lugares o situaciones distintas a las previstas, o bien, si estos no resultan \u00fatiles para la investigaci\u00f3n, se destruir\u00e1n una vez transcurridos dos a\u00f1os desde la captura de los mismos, previa orden de destrucci\u00f3n emanada por el Ministerio P\u00fablico", "Los funcionarios policiales que modifiquen, oculten, eliminen, eliminado, sin la orden previa del Ministerio P\u00fablico que corresponda, pertinente, seg\u00fan lo dispuesto o que alteren de cualquier forma los sistemas de registro y almacenamiento audiovisual"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.6590909090909091, 0.7945205479452054], "rougeL": [1.0, 0.6590909090909091, 0.7945205479452054]}, {"rouge1": [1.0, 0.4262295081967213, 0.5977011494252873], "rougeL": [1.0, 0.4262295081967213, 0.5977011494252873]}, {"rouge1": [1.0, 0.36923076923076925, 0.5393258426966292], "rougeL": [1.0, 0.36923076923076925, 0.5393258426966292]}, {"rouge1": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854], "rougeL": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854]}, {"rouge1": [0.9375, 0.20833333333333334, 0.34090909090909094], "rougeL": [0.9375, 0.20833333333333334, 0.34090909090909094]}, {"rouge1": [0.24324324324324326, 0.6428571428571429, 0.35294117647058826], "rougeL": [0.24324324324324326, 0.6428571428571429, 0.35294117647058826]}, {"rouge1": [0.9574468085106383, 0.8181818181818182, 0.8823529411764706], "rougeL": [0.9574468085106383, 0.8181818181818182, 0.8823529411764706]}, {"rouge1": [0.9444444444444444, 0.4857142857142857, 0.6415094339622641], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.4857142857142857, 0.6415094339622641]}]}, "3080aeb6ef2c523cf54a3d024194450815e97a55910579253ef537c5637adc21_n_chunks_5": {"chunks": ["La norma establece que en todas las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal, deber\u00e1n utilizar videoc\u00e1maras para grabar im\u00e1genes y sonidos. En condiciones de pasar a la Sala de la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas, la iniciativa fue despachada por la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n", "Las polic\u00edas en el procedimiento penal, en un marco de pleno equilibrio de la seguridad ciudadana y los derechos individuales de las personas. La norma se\u00f1ala que las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal podr\u00e1n utilizar sistemas de registro y almacenamiento audiovisual. Los lugares cerrados a los que se refieren dos art\u00edculos del C\u00f3digo Procesal Penal", "Las im\u00e1genes de las im\u00e1genes y audios obtenidas en la foto y sonido obtenidas por el Gobierno de la oposici\u00f3n, que se podr\u00e1 ver en el Ministerio P\u00fablico de Hacienda de EE UU", "Los obtenidas en lugares o situaciones distintas a las previstas, o bien, si estos no resultan \u00fatiles para la investigaci\u00f3n, se destruir\u00e1n una vez transcurridos dos a\u00f1os desde la captura de los mismos, previa orden de destrucci\u00f3n emanada por el Ministerio P\u00fablico", "Los funcionarios policiales que modifiquen, oculten, eliminen, eliminado, sin la orden previa del Ministerio P\u00fablico que corresponda, pertinente, seg\u00fan lo dispuesto o que alteren de cualquier forma los sistemas de registro y almacenamiento audiovisual"], "summaries": ["La norma establece que en todas las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal, deber\u00e1n utilizar videoc\u00e1maras para grabar im\u00e1genes y grabaciones", "La norma se\u00f1ala que las actuaciones que desempe\u00f1e la polic\u00eda en el procedimiento penal podr\u00e1n utilizar sistemas de registro y almacenamiento audiovisual", "Las im\u00e1genes y audios obtenidas en la foto y sonido obtenidas por el Gobierno de la oposici\u00f3n se pueden ver en el Ministerio P\u00fablico de Hacienda de EE UU", "Los obtenidas en lugares o situaciones distintas a las previstas, o bien, si estos no resultan \u00fatiles para la investigaci\u00f3n, se destruir\u00e1n una vez transcurridos dos a\u00f1os desde la captura de los mismos, previa orden de destrucci\u00f3n emanada por el Ministerio P\u00fablico", "Los funcionarios policiales que modifiquen, oculten, eliminen, eliminaci\u00f3n, eliminado, sin la orden previa del Ministerio P\u00fablico que corresponda, pertinente"], "scores": [{"rouge1": [0.9655172413793104, 0.509090909090909, 0.6666666666666667], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.509090909090909, 0.6666666666666667]}, {"rouge1": [1.0, 0.3939393939393939, 0.5652173913043478], "rougeL": [1.0, 0.3939393939393939, 0.5652173913043478]}, {"rouge1": [0.96875, 0.8378378378378378, 0.8985507246376812], "rougeL": [0.96875, 0.8378378378378378, 0.8985507246376812]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.5555555555555556, 0.7017543859649122], "rougeL": [0.9047619047619048, 0.5277777777777778, 0.6666666666666666]}]}, "fe9a888459948cb606aa88b09f7b1041f5ff8e123c66d87956bc413391e6134d_n_chunks_5": {"chunks": ["Un hallazgo que podr\u00eda ser clave para atrapar a los asesinos de un hombre durante una encerrona en Santiago, ocurri\u00f3 esta ma\u00f1ana en La Pintana. Se trata del veh\u00edculo que lograron robar los delincuentes para darse a la fuga", "Regi\u00f3n Metropolitana Personal del Laboratorio de Criminal\u00edstica de Carabineros realiza pericias en La Pintana, donde se encontr\u00f3 el veh\u00edculo que fue robado por delincuentes en una encerrona que termin\u00f3 con un muerto. El il\u00edcito ocurri\u00f3 la noche del jueves en la conexi\u00f3n de la Costanera Norte con la Ruta 5, donde cinco sujetos intentaron realizar una encerrona a una mujer", "La v\u00edctima colision\u00f3 su veh\u00edculo BMW con el Mercedes Benz que trasladaba a los delincuentes, logrando frustrar el hecho. M\u00e1s atr\u00e1s ven\u00eda su marido en una camioneta Ford, que repiti\u00f3 la acci\u00f3n. Sin embargo, uno de los asaltantes le dispar\u00f3 en el t\u00f3rax, lo que le provoc\u00f3 la muerte. Se trata de Roberto Gonz\u00e1lez (55), gerente general de la empresa Sinec", "Finalmente, los delincuentes lograron sustraer un veh\u00edculo MG en el mismo lugar, d\u00e1ndose a la fuga en \u00e9l. Es dicho autom\u00f3vil el que encontraron en La Pintana. Las pericias podr\u00edan resultar claves para dar con el paradero de los delincuentes, quienes hasta ahora siguen pr\u00f3fugos y no est\u00e1n identificados", "El OS9 y el Laboratorio de Criminal\u00edstica trabajan recogiendo testimonios de testigos y revisando c\u00e1maras de seguridad para dar con el paradero de los asesinos"], "summaries": ["Un hallazgo que podr\u00eda ser clave para atrapar a los asesinos de un hombre durante una encerrona en Santiago ocurri\u00f3 esta ma\u00f1ana en La Pintana", "El il\u00edcito ocurri\u00f3 la noche del jueves en la conexi\u00f3n de la Costanera Norte con la Ruta 5", "Roberto Gonz\u00e1lez ( 55 a\u00f1os ), gerente general de la empresa Sinecx, se ha enfrentado con el Mercedes Benz", "Las pericias podr\u00edan resultar claves para dar con el paradero de los delincuentes", "El OS9 y el laboratorio de Criminal\u00edstica trabajan recogiendo testimonios de testigos y revisando c\u00e1maras de seguridad"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.6428571428571429, 0.782608695652174], "rougeL": [1.0, 0.6428571428571429, 0.782608695652174]}, {"rouge1": [1.0, 0.3076923076923077, 0.47058823529411764], "rougeL": [1.0, 0.3076923076923077, 0.47058823529411764]}, {"rouge1": [0.7894736842105263, 0.21739130434782608, 0.3409090909090909], "rougeL": [0.47368421052631576, 0.13043478260869565, 0.20454545454545456]}, {"rouge1": [1.0, 0.2545454545454545, 0.4057971014492754], "rougeL": [1.0, 0.2545454545454545, 0.4057971014492754]}, {"rouge1": [1.0, 0.7037037037037037, 0.8260869565217391], "rougeL": [1.0, 0.7037037037037037, 0.8260869565217391]}]}, "f1d21b510a09f9499acf82ec34b307bb0b24d2c04c3a3fef10d495cf684239fe_n_chunks_4": {"chunks": ["Casi un mes despu\u00e9s de ocurrido el hecho, la PDI captur\u00f3 al sujeto acusado de asesinar a un hombre en la plaza Bogot\u00e1 de Santiago, los que se enfrentaron a tiros tras una discusi\u00f3n. Regi\u00f3n Metropolitana La Brigada de Homicidios de la PDI inform\u00f3 la detenci\u00f3n del hombre acusado por un asesinato ocurrido el mes pasado en la plaza Bogot\u00e1 de Santiago", "Se trata de un hecho ocurrido la madrugada del 18 de agosto pasado, cuando se produjo una discusi\u00f3n entre dos personas, la que deriv\u00f3 en un enfrentamiento armado. En espec\u00edfico, el aprehendido estaba en la plaza, momento en que lleg\u00f3 la v\u00edctima y comenzaron a discutir. La situaci\u00f3n fue subiendo de tono hasta que ambos sacaron armas de fuego y se dispararon, quedando los dos heridos", "Por ello, los dos fueron trasladados a la ex Posta Central, donde uno muere por la gravedad de sus heridas, mientras que el detenido qued\u00f3 internado. El comisario Mario Jara indic\u00f3 que su captura se produjo durante las \u00faltimas horas, quedando a disposici\u00f3n del Ministerio P\u00fablico para su formalizaci\u00f3n", "Un tercer sujeto, que nada ten\u00eda que ver con el hecho, tambi\u00e9n result\u00f3 lesionado por los disparos que se generaron en el enfrentamiento"], "summaries": ["Casi un mes despu\u00e9s de ocurrido el hecho, la PDI captur\u00f3 al sujeto acusado de matar a un hombre en la plaza Bogot\u00e1 de Santiago", "Se trata de un hecho ocurrido la madrugada del 18 de agosto pasado, cuando se produjo una discusi\u00f3n entre dos personas, la que deriv\u00f3 en un enfrentamiento armado.", "El comisario Mario Jara indic\u00f3 que su captura se produjo durante las \u00faltimas horas", "Un tercer sujeto, que nada ten\u00eda que ver con el hecho, tambi\u00e9n result\u00f3 lesionado"], "scores": [{"rouge1": [0.9615384615384616, 0.3787878787878788, 0.5434782608695652], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.3787878787878788, 0.5434782608695652]}, {"rouge1": [1.0, 0.4142857142857143, 0.5858585858585859], "rougeL": [1.0, 0.4142857142857143, 0.5858585858585859]}, {"rouge1": [1.0, 0.2692307692307692, 0.42424242424242425], "rougeL": [1.0, 0.2692307692307692, 0.42424242424242425]}, {"rouge1": [1.0, 0.64, 0.7804878048780487], "rougeL": [1.0, 0.64, 0.7804878048780487]}]}, "5f2444d0aac7590c51e1fd12fe969592a6044e3e82c70e1fc0c20e4703e84e64_n_chunks_12": {"chunks": ["El fundador de Democracia Viva y expareja de la diputada Catalina P\u00e9rez, Daniel Andrade, se refiri\u00f3 a la firma de este pol\u00e9mico convenio y lo que sab\u00eda la parlamentaria por la regi\u00f3n de Antofagasta", "Nacional Daniel Andrade, fundador y responsable jur\u00eddico de Democracia Viva, adem\u00e1s de expareja de la diputada Catalina P\u00e9rez (RD), se refiri\u00f3 este viernes al pol\u00e9mico convenio entre la fundaci\u00f3n y la Seremi de Vivienda de Antofagasta", "En concreto, el exmilitante de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica fue consultado sobre si el presidente de RD, Juan Ignacio Latorre, como la parlamentaria por Antofagasta, sab\u00edan del caso antes que saliera en la prensa", "\u201cA todos se les advierte\u201d, manifest\u00f3 Andrade en conversaci\u00f3n con el matinal Contigo en la Ma\u00f1ana de CHV, a lo que el periodista Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez le pregunta \u201c\u00bfqui\u00e9nes son todos?\u201d En esta l\u00ednea, el fundador de Democracia Viva dice que \u201cal partido, a harta gente se le advierte (\u2026) sab\u00eda Latorre, sab\u00eda Catalina P\u00e9rez\u201d", "Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que no sab\u00eda si fueron a avisar de esto a La Moneda. \u201cYo no, no lo s\u00e9 el resto\u201d, precis\u00f3. Al ser consultado si llam\u00f3 o no al ministro Giorgio Jackson (RD), Andrade solt\u00f3 un rotundo no. Adem\u00e1s, no cree que su expareja haya llamado al secretario de Estado", "En relaci\u00f3n a cu\u00e1ndo se le advierte a Latorre, a la directiva, Daniel dijo que \u201cen el mismo contexto que sali\u00f3 en prensa (\u2026) ponle 10 d\u00edas antes, una semana antes\u201d", "Recordemos que a principios de julio, el presidente de RD manifest\u00f3 que \u201cla informaci\u00f3n que recibimos en ese momento fue una informaci\u00f3n parcial que no daba cuenta de ninguna sospecha de il\u00edcito, ni tampoco de ninguna irregularidad, que es algo que adem\u00e1s se dijo p\u00fablicamente tambi\u00e9n en los primeros d\u00edas\u201d", "Respecto a si pens\u00f3 que esto iba a escalar tan alto, Andrade dijo que \u201cno lo sab\u00eda, pero era algo que s\u00ed me avergonzaba mucho, me avergonzaba antes que la cuesti\u00f3n saliera\u201d", "A modo de recordar, los convenios que se firmaron fueron entre la Seremi de Vivienda y Urbanismo, liderada por el exseremi Carlos Contreras, quien tambi\u00e9n fue jefe de gabinete de P\u00e9rez, con el representante de Democracia Viva, Daniel Andrade", "Democracia Viva Al consultarle sobre si Catalina P\u00e9rez como su pareja o tambi\u00e9n como militante de RD, sab\u00eda si efectivamente Democracia Viva hab\u00eda recibido estos fondos, Andrade aclar\u00f3 que \u201cCatalina P\u00e9rez no influy\u00f3 en la conversaci\u00f3n que yo tuve con Carlos Contreras, ni influy\u00f3 con terceros, ni con nadie. Ella no tiene nada que ver en la celebraci\u00f3n de este convenio\u201d", "\u201cEn ese momento no le di la relevancia, tanto. Adem\u00e1s, que yo ten\u00eda una relaci\u00f3n con Carlos (Contreras) de antes, porque pol\u00edticamente me relacionaba con mucha gente en el partido\u201d, coment\u00f3 Andrade del momento cuando hace el convenio con la Seremi de Vivienda de Antofagasta", "Finalmente, al preguntarle si le cont\u00f3 en un principio a Catalina P\u00e9rez sobre esto, Andrade indic\u00f3 que \u201cno le dije directamente (\u2026) no se enter\u00f3 por la prensa, pero no fue inicialmente. En las conversaciones iniciales ella no se enter\u00f3, se entera despu\u00e9s cuando ya est\u00e1 avanzando el proyecto y ya est\u00e1 andando\u201d"], "summaries": ["El fundador de Democracia Viva y expareja de Catalina P\u00e9rez, Daniel Andrade, se refiri\u00f3 a la firma de este acuerdo y lo que sab\u00eda la diputada por la regi\u00f3n de Antofagastata", "El fundador y responsable jur\u00eddico de Democracia Viva, adem\u00e1s de expareja de Catalina P\u00e9rez, se refiri\u00f3 al pol\u00e9mico convenio entre la fundaci\u00f3n y la Seremi de Vivienda de Antofagastata", "El exmilitante de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica fue consultado sobre si el presidente de RD, Juan Ignacio Latorre, como la parlamentaria por Antofagastata, sab\u00edan del caso antes que saliera en la prensa prensa", "En esta l\u00ednea, el fundador de Democracia Viva dice que al partido, a harta gente se le advierte", "Al ser consultado si llam\u00f3 o no al ministro Giorgio Jackson ( RDD ), Andrade solt\u00f3 un rotundo no", "Latorre, a la directiva, Daniel dijo que en el mismo contexto que sali\u00f3 en prensa ( ) ponle 10 d\u00edas antes, una semana antes", "Recordemos que a principios de julio, el presidente de RD manifest\u00f3 que la informaci\u00f3n que recibimos en ese momento fue una informaci\u00f3n parcial que no daba cuenta de ninguna sospecha de il\u00edcito", "En cuanto a si pens\u00f3 que esto iba a escalar tan alto, Andrade dijo que no lo sab\u00eda", "A modo de recordar, los convenios que se firmaron fueron entre la Seremi de Vivienda y Urbanismo", "Democracia Viva al consultarle sobre si Catalina P\u00e9rez no influy\u00f3 en la celebraci\u00f3n de este convenio", "Andrade del momento cuando hace el convenio con la Seremi de Vivienda de AntofagastatatastastavatadataTAfegastetatantattatta es una relaci\u00f3n con Carlos ( Contreras ) de antes, porque pol\u00edticamente me relacionaba con mucha gente en el partido", "En las conversaciones iniciales ella no se enter\u00f3 por la prensa, pero no fue inicialmente"], "scores": [{"rouge1": [0.9411764705882353, 0.8421052631578947, 0.8888888888888888], "rougeL": [0.9117647058823529, 0.8157894736842105, 0.861111111111111]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.7804878048780488, 0.8533333333333334], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.7804878048780488, 0.8533333333333334]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.9142857142857143, 0.9275362318840579], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.9142857142857143, 0.9275362318840579]}, {"rouge1": [1.0, 0.30158730158730157, 0.46341463414634143], "rougeL": [1.0, 0.30158730158730157, 0.46341463414634143]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.2909090909090909, 0.44444444444444453], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.2909090909090909, 0.44444444444444453]}, {"rouge1": [1.0, 0.696969696969697, 0.8214285714285715], "rougeL": [1.0, 0.696969696969697, 0.8214285714285715]}, {"rouge1": [1.0, 0.6140350877192983, 0.7608695652173912], "rougeL": [1.0, 0.6140350877192983, 0.7608695652173912]}, {"rouge1": [0.8947368421052632, 0.5, 0.6415094339622641], "rougeL": [0.8947368421052632, 0.5, 0.6415094339622641]}, {"rouge1": [1.0, 0.4146341463414634, 0.5862068965517241], "rougeL": [1.0, 0.4146341463414634, 0.5862068965517241]}, {"rouge1": [1.0, 0.2647058823529412, 0.4186046511627907], "rougeL": [1.0, 0.2647058823529412, 0.4186046511627907]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.6530612244897959, 0.7710843373493975], "rougeL": [0.6176470588235294, 0.42857142857142855, 0.5060240963855421]}, {"rouge1": [1.0, 0.2777777777777778, 0.4347826086956522], "rougeL": [0.7333333333333333, 0.2037037037037037, 0.3188405797101449]}]}, "5f2444d0aac7590c51e1fd12fe969592a6044e3e82c70e1fc0c20e4703e84e64_n_chunks_6": {"chunks": ["El fundador de Democracia Viva y expareja de Catalina P\u00e9rez, Daniel Andrade, se refiri\u00f3 a la firma de este acuerdo y lo que sab\u00eda la diputada por la regi\u00f3n de Antofagastata. El fundador y responsable jur\u00eddico de Democracia Viva, adem\u00e1s de expareja de Catalina P\u00e9rez, se refiri\u00f3 al pol\u00e9mico convenio entre la fundaci\u00f3n y la Seremi de Vivienda de Antofagastata", "El exmilitante de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica fue consultado sobre si el presidente de RD, Juan Ignacio Latorre, como la parlamentaria por Antofagastata, sab\u00edan del caso antes que saliera en la prensa prensa. En esta l\u00ednea, el fundador de Democracia Viva dice que al partido, a harta gente se le advierte", "Al ser consultado si llam\u00f3 o no al ministro Giorgio Jackson ( RDD ), Andrade solt\u00f3 un rotundo no. Latorre, a la directiva, Daniel dijo que en el mismo contexto que sali\u00f3 en prensa ( ) ponle 10 d\u00edas antes, una semana antes", "Recordemos que a principios de julio, el presidente de RD manifest\u00f3 que la informaci\u00f3n que recibimos en ese momento fue una informaci\u00f3n parcial que no daba cuenta de ninguna sospecha de il\u00edcito. En cuanto a si pens\u00f3 que esto iba a escalar tan alto, Andrade dijo que no lo sab\u00eda. A modo de recordar, los convenios que se firmaron fueron entre la Seremi de Vivienda y Urbanismo", "Democracia Viva al consultarle sobre si Catalina P\u00e9rez no influy\u00f3 en la celebraci\u00f3n de este convenio. Andrade del momento cuando hace el convenio con la Seremi de Vivienda de AntofagastatatastastavatadataTAfegastetatantattatta es una relaci\u00f3n con Carlos ( Contreras ) de antes, porque pol\u00edticamente me relacionaba con mucha gente en el partido", "En las conversaciones iniciales ella no se enter\u00f3 por la prensa, pero no fue inicialmente"], "summaries": ["El fundador de Democracia Viva y expareja de Catalina P\u00e9rez, Daniel Andrade, se refiri\u00f3 a la firma de este acuerdo y lo que sab\u00eda la diputada por la regi\u00f3n de Antofagastata", "El exmilitante de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica fue consultado sobre si el presidente de RD, Juan Ignacio Latorre, como la parlamentaria por Antofagastata, sab\u00edan del caso antes que saliera en la prensa prensa. En esta l\u00ednea, el fundador de Democracia Viva dice que al partido, a harta gente se", "Al ser consultado si llam\u00f3 o no al ministro Giorgio Jackson ( RDD ), Andrade solt\u00f3 un rotundo no", "Recordemos que a principios de julio el presidente de RD manifest\u00f3 que la informaci\u00f3n que recibimos en ese momento fue una informaci\u00f3n parcial que no daba cuenta de ninguna sospecha de il\u00edcito", "Democracia Viva al consultarle sobre si Catalina P\u00e9rez no influy\u00f3 en la celebraci\u00f3n del convenio con la Seremi de Vivienda de Antofagastatatatta", "La periodista no se enter\u00f3 por la prensa, pero no inform\u00f3 de la noticia"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.9622641509433962, 0.9807692307692307], "rougeL": [1.0, 0.9622641509433962, 0.9807692307692307]}, {"rouge1": [1.0, 0.425, 0.5964912280701754], "rougeL": [1.0, 0.425, 0.5964912280701754]}, {"rouge1": [1.0, 0.49295774647887325, 0.660377358490566], "rougeL": [1.0, 0.49295774647887325, 0.660377358490566]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.4423076923076923, 0.6052631578947368], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.4423076923076923, 0.6052631578947368]}, {"rouge1": [0.5714285714285714, 0.5333333333333333, 0.5517241379310344], "rougeL": [0.5714285714285714, 0.5333333333333333, 0.5517241379310344]}]}, "71e5e156b4976c55808fae617d60034f6f0c750999a39ea2b154c436eb374983_n_chunks_8": {"chunks": ["Metro se mantiene como la empresa o instituci\u00f3n comercial con mejor aprobaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, seg\u00fan los resultados de la \u00faltima encuesta Cadem. En ese sentido, en los \u00faltimos lugares se ubican las compa\u00f1\u00edas de seguro, las Isapres y las autopistas", "Nacional La encuesta Plaza P\u00fablica Cadem de este domingo 1 de octubre revel\u00f3 el nivel de confianza de los chilenos en las instituciones y empresas, donde Metro se afianz\u00f3 como la m\u00e1s valorada, subi\u00f3 15% respecto a la \u00faltima medici\u00f3n y logr\u00f3 su mejor cifra desde octubre del 2015", "En esa misma l\u00ednea, parece ser que Transportes en la regi\u00f3n Metropolitana pasa por un buen momento, ya que el Transantiago (RED), si bien, no ocupa los primeros lugares, pas\u00f3 de 35% de aprobaci\u00f3n, a 52%. \u00bfCu\u00e1les son las empresas chilenas mejor valoradas seg\u00fan encuesta Cadem? Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Cadem, Metro se mantiene como la empresa mejor valorada y registr\u00f3 un 82% de aprobaci\u00f3n", "Vale recordar que la estatal inaugur\u00f3 la \u00faltima semana la extensi\u00f3n de la L\u00ednea 3 hasta la comuna de Quilicura. Por su parte, las Universidades se mantienen en el segundo puesto, las que subieron 7 puntos porcentuales, seguidas por Fonasa, que aument\u00f3 la misma cantidad de porcentaje", "De esta manera, estas son las empresas mejor valoradas seg\u00fan la encuesta: Metro (82%, +15pts)\nUniversidades (67%, +7pts)\nFonasa (63%, +7pts)\nMutuales (60%, +7pts)\nCl\u00ednicas (59%, +10pts)\nBancos (57%, +7pts)\nMineras (57%, +1pto)\nSupermercados (57%, +9pts)\nLaboratorios de remedios (54%, +11pts)\nCajas de compensaci\u00f3n (52%)\nTransantiago o RED (52%, +17pts)\nMalls (51%, +6pts)\nEmpresas de agua (51%, +3pts)\nEmpresas de internet (51%, +4pts)\nLas empresas de gas (50%, +3pts) \u00bfCu\u00e1les instituciones comerciales tienen peor aprobaci\u00f3n? En los \u00faltimos lugares se ubican las autopistas, con tan solo 26% de aprobaci\u00f3n, las Isapres y las compa\u00f1\u00edas de seguro, seg\u00fan la reciente encuesta Cadem", "A pesar de sus n\u00fameros, las dos \u00faltimas empresas tuvieron un aumento de 6 y 5%, respectivamente", "Bajo el 50% de confianza se ubican: Empresas de celulares (49%, +4pts)\nFarmacias (48%, +8pts)\nLas empresas de luz (48%, +5pts)\nHospitales p\u00fablicos (45%, +8pts)\nCooperativas (45%, +7pts)\nConstructoras (45%)\nPesqueras (41%, +1pto)\nGrandes tiendas (39%, +4pts)\nForestales (37%, +5pts)\nSalmoneras (34%, +2pts)\nInmobiliarias (34%, +3pts)\nAFPs (34%, +10pts)", "Compa\u00f1\u00edas de seguro (32%, +5pts)\nIsapres (29%, +6pts)\nAutopistas (26%, +1pto) Revisa los resultados de la \u00faltima encuesta Cadem, aqu\u00ed"], "summaries": ["Metro se mantiene como la empresa o instituci\u00f3n comercial con mejor aprobaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda", "La encuesta de EL PA\u00cdS revela el nivel de confianza de los chilenos en las instituciones y empresas", "En la misma l\u00ednea, parece ser que Transportes en la regi\u00f3n Metropolitana pasa por un buen momento, ya que el Transantiago ( RED ), si bien, no ocupa los primeros lugar, pas\u00f3 de 35 % de aprobaci\u00f3n, a 52 %. \u00bf Cu\u00e1les son las empresas mejores valoradas seg\u00fan encuesta Ca", "Las universidades se mantienen en el segundo puesto, las que subieron 7 puntos porcentuales, seguido por Fonasa, que aument\u00f3 la misma cantidad de porcentaje", "La encuesta de Metro indica que las empresas comerciales tienen peor aprobaci\u00f3n", "Las dos \u00faltimas empresas registraron un aumento de 6 y 5 %, respectivamente respectivamente", "Las empresas de luz ( 48 %, + 4pts ) ( 77 % ) son capaces de instalarse en las ciudades espa\u00f1olas", "Los resultados de la \u00faltima encuesta Cadem, en la que analiza los resultados del \u00faltimo sondeo, muestran que las compa\u00f1\u00edas de seguros est\u00e1n en riesgo de exclusi\u00f3n"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.391304347826087, 0.5625], "rougeL": [1.0, 0.391304347826087, 0.5625]}, {"rouge1": [0.8421052631578947, 0.3076923076923077, 0.4507042253521127], "rougeL": [0.7894736842105263, 0.28846153846153844, 0.42253521126760557]}, {"rouge1": [0.98, 0.6805555555555556, 0.8032786885245902], "rougeL": [0.96, 0.6666666666666666, 0.7868852459016393]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.46938775510204084, 0.6301369863013699], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.46938775510204084, 0.6301369863013699]}, {"rouge1": [0.8461538461538461, 0.10091743119266056, 0.18032786885245905], "rougeL": [0.7692307692307693, 0.09174311926605505, 0.16393442622950818]}, {"rouge1": [0.8461538461538461, 0.6111111111111112, 0.7096774193548387], "rougeL": [0.8461538461538461, 0.6111111111111112, 0.7096774193548387]}, {"rouge1": [0.4375, 0.14, 0.21212121212121213], "rougeL": [0.375, 0.12, 0.18181818181818182]}, {"rouge1": [0.36666666666666664, 0.5238095238095238, 0.4313725490196078], "rougeL": [0.23333333333333334, 0.3333333333333333, 0.27450980392156865]}]}, "09be06afce2babff13e995a1571430909344e275d38e5d6ff7dfd9b6b29f7d28_n_chunks_10": {"chunks": ["Los trabajos de reparaci\u00f3n para contener las filtraciones en la autopista Vespucio Oriente siguen, mientras que ODECU se\u00f1ala que Sernac inicie una demanda colectiva o un Procedimiento Voluntario Colectivo para reparar los usuarios que tuvieron alg\u00fan tipo de perjuicio por el problema", "Regi\u00f3n Metropolitana Mientras siguen los trabajos de reparaci\u00f3n para contener las filtraciones que afectan a la autopista Vespucio Oriente (AVO), y el MOP estudia buscar compensaciones econ\u00f3micas para usuarios afectados, ODECU se\u00f1ala que el Sernarc deber\u00eda iniciar un Procedimiento Voluntario Colectivo o una demanda colectiva, mecanismos que se encuentran entre sus facultades, para buscar una reparaci\u00f3n a los usuarios que han sufrido alg\u00fan tipo de perjuicio, y que seguir\u00e1n sufri\u00e9ndolos mientras la filtraci\u00f3n no sea reparada", "Producto de las filtraciones, las que se presume fueron generadas por las \u00faltimas lluvias en la Regi\u00f3n Metropolitana, las salidas \u201c1-Costanera Norte\u201d y \u201c2A- Costanera Sur\u201d en direcci\u00f3n al sur se encuentran cerradas de manera indefinida", "Esta situaci\u00f3n ha generado perjuicio a los usuarios de la v\u00eda, ya que ambas salidas son esenciales en la conexi\u00f3n que la autopista tiene con la zona oriente de Santiago. Presidente de ODECU, Stefan Larenas Riob\u00f3 que \u201ces evidente que los usuarios de esa autopista necesitan una reparaci\u00f3n", "Para esto, si el MOP va a facilitar la reparaci\u00f3n a los consumidores por parte de la empresa, debiese hacerlo en coordinaci\u00f3n con el Sernac, organismo que deber\u00eda iniciar un Procedimiento Voluntario Colectivo o una demanda colectiva, que est\u00e1n entre sus facultades, para buscar una reparaci\u00f3n a los usuarios afectados\u201d", "\u201cla pregunta es si adicionalmente el MOP paga, debe hacer valer las boletas en garant\u00eda que tiene con la empresa concesionaria, es decir, el dinero eventual de reparaci\u00f3n no puede salir de las arcas fiscales, sino que tiene que provenir desde la autopista, que en definitiva fue la mal construida\u201d, a\u00f1ade Larenas", "Adicionalmente, Cristian Canales, responsable de Movilidad y Seguridad Vial de ODECU, se\u00f1ala que existen tres puntos claves de abordar por los usuarios de la autopista Vespucio Oriente. \u201cEs necesario revisar el dise\u00f1o estructural, considerando eventos que podr\u00edan provocar los deslizamientos o ca\u00eddas de material en la v\u00eda o su entorno pr\u00f3ximo", "Tambi\u00e9n est\u00e1 la seguridad vial, especialmente en lo que respecta a siniestros viales provocados por la acumulaci\u00f3n de agua al interior del t\u00fanel, adem\u00e1s de los accesos y entradas a la Autopista", "Finalmente, se debe tener en cuenta la congesti\u00f3n y el mal servicio, como aumentos en los tiempos de desplazamientos, altos niveles de congesti\u00f3n en horarios puntas y menor cantidad de carriles disponibles\u201d", "Finalmente, ODECU cree que es oportuno proponer una mesa de trabajo para garantizar una auditoria integral al proceso de mejoras de las condiciones de seguridad de un proyecto que tuvo una alta inversi\u00f3n, sobre todo en el tramo de la autopista Vespucio Oriente que se encuentra en fase inicial"], "summaries": ["Los trabajos de reparaci\u00f3n para contener las filtraciones en la autopista Vespucio Oriente siguen, mientras que ODECU se\u00f1ala que Sernac inicie una demanda colectiva o un procedimiento Voluntario Colectivo", "El Sernarc deber\u00eda iniciar un procedimiento Voluntario Colectivo o una demanda colectiva, mecanismos que se encuentran entre sus facultades, para buscar compensaciones econ\u00f3micas", "Las \u00faltimas lluvias en la Regi\u00f3n Metropolitana, las salidas 1 - Costanera Norte y 2A en", "El presidente de ODECU, Stefan Larenas Riob\u00f3 que es evidente que los usuarios de esta autopista necesitan una reparaci\u00f3n", "El organismo que deber\u00eda iniciar un procedimiento Voluntario Colecto Colectivo o una demanda colectiva puede ser un recurso colectivo", "La pregunta es si adicionalmente el MOP paga, debe hacer valer las boletas en garant\u00eda que tiene con la empresa concesionaria", "El responsable de Movilidad y Seguridad Vial de ODECU se\u00f1ala que existen tres puntos clave de abordar por los usuarios de la autopista Vespucio Oriente", "En lo que respecta a siniestros viales provocados por la acumulaci\u00f3n de agua al interior del t\u00fanel se encuentra la seguridad vial", "Se debe tener en cuenta la congesti\u00f3n y el mal servicio", "ODECU cree que es oportuno proponer una mesa de trabajo para garantizar una auditoria integral al proceso de mejoras de las condiciones de seguridad de un proyecto que tuvo una alta inversi\u00f3n"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.6888888888888889, 0.8157894736842105], "rougeL": [1.0, 0.6888888888888889, 0.8157894736842105]}, {"rouge1": [1.0, 0.29069767441860467, 0.45045045045045046], "rougeL": [0.88, 0.2558139534883721, 0.39639639639639646]}, {"rouge1": [1.0, 0.41025641025641024, 0.5818181818181819], "rougeL": [1.0, 0.41025641025641024, 0.5818181818181819]}, {"rouge1": [0.95, 0.36538461538461536, 0.5277777777777778], "rougeL": [0.9, 0.34615384615384615, 0.5]}, {"rouge1": [0.7, 0.2545454545454545, 0.3733333333333333], "rougeL": [0.7, 0.2545454545454545, 0.3733333333333333]}, {"rouge1": [1.0, 0.4, 0.5714285714285715], "rougeL": [1.0, 0.4, 0.5714285714285715]}, {"rouge1": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.43859649122807015, 0.6024096385542169]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.6111111111111112, 0.7333333333333334], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.5555555555555556, 0.6666666666666667]}, {"rouge1": [1.0, 0.35294117647058826, 0.5217391304347826], "rougeL": [1.0, 0.35294117647058826, 0.5217391304347826]}, {"rouge1": [1.0, 0.66, 0.7951807228915663], "rougeL": [1.0, 0.66, 0.7951807228915663]}]}, "093a85a3bc035fcbe5e6f8b42b68fb7a6558ed64861f460b9fd156a4478aa280_n_chunks_11": {"chunks": ["El parlamentario republicano, Crist\u00f3bal Urruticoechea, busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n educativa", "Nacional El parlamentario del Partido Republicano, Crist\u00f3bal Urruticoechea, present\u00f3 un proyecto de ley que busca incluir la objeci\u00f3n de conciencia de los padres y madres, en la celebraci\u00f3n de fechas conmemorativas del calendario escolar, con el fin de resguardar el derecho preferente de estos como primeros educadores, derecho consagrado en la Constituci\u00f3n", "La iniciativa busca modificar el Decreto con Fuerza de Ley N\u00ba2 del a\u00f1o 2009 del Ministerio de Educaci\u00f3n para incorporar que: \u201cPadres y apoderados podr\u00e1n objetar conciencia respecto de conmemoraciones de fechas consideradas dentro del calendario escolar", "Para ello, deber\u00e1n manifestar por escrito, en el momento de matricular a sus hijos o pupilos, si desean o no que estos participen de la conmemoraci\u00f3n de dichas fechas, lo que no podr\u00e1 realizarse respecto de aquellas que se refieran a los valores y s\u00edmbolos patrios, las instituciones que preserven dichos valores y aquellas que honren h\u00e9roes nacionales", "En el caso de aquellos que resulten eximidos de acudir a las conmemoraciones, el establecimiento garantizar\u00e1 la realizaci\u00f3n de actividades de reforzamiento de asignaturas obligatorias\u201d. El parlamentario del distrito 21 busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n educativa", "\u201cVivimos una \u00e9poca en la que el Estado insiste en incluir su adoctrinamiento globalista ideologizado y destructivo en la primera infancia, etapa fundamental en el desarrollo de las personas", "No todos los padres est\u00e1n de acuerdo en que sus hijos asistan a la conmemoraci\u00f3n de ciertas fechas que, probablemente, solo puedan ser de inter\u00e9s de ciertos movimientos de \u00e9lites o partidos pol\u00edticos\u201d, se\u00f1al\u00f3 el legislador", "Objeci\u00f3n de conciencia A Urruticoechea le preocupa que \u201chemos sido testigos de que algunas de estas conmemoraciones o festividades van acompa\u00f1adas de im\u00e1genes o performances poco apropiadas para el normal desarrollo de un menor, contradiciendo el derecho preferente de un padre a educar a sus hijos\u201d", "\u201cSon tantos los hechos hist\u00f3ricos que pueden motivar el buen ejercicio de la Educaci\u00f3n, que no se entiende, e incluso hasta molesta en algunos casos, que el Gobierno insista con una educaci\u00f3n sexista o vinculada a una ideolog\u00eda pol\u00edtica fuertemente arraigada en la historia del marxismo o el socialismo\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el legislador por la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo", "El proyecto tambi\u00e9n argumenta que la Ley contempla y refuerza la participaci\u00f3n de los padres, se\u00f1alando que: \u201cLos miembros de la comunidad educativa tienen derecho a ser informados y a participar en el proceso educativo en conformidad a la normativa vigente\u201d", "Finalmente, Urruticoechea sostuvo que \u201cbuscamos con este proyecto que, tanto el menor como sus padres, tengan la libertad de asistir o no a las fechas relativas a conmemoraci\u00f3n que van en contra de los valores familiares\u201d"], "summaries": ["El diputado Crist\u00f3bal Urruticoechea busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n", "El diputado del Partido Republicano, Crist\u00f3bal Urruticoechea, present\u00f3 un proyecto de ley para incluir la objeci\u00f3n de conciencia de los padres y madres", "Padres y apoderados podr\u00e1n objetar conciencia respecto de conmemoraciones de fechas consideradas dentro del calendario escolar", "Para el d\u00eda de matricular a sus hijos o pupilos, si desean o no que estos participen de la conmemoraci\u00f3n de las fiestas, lo que no podr\u00e1 realizarse respecto de aquellas que se refieran a los valores y s\u00edmbolos patrios", "El distrito 21 busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n", "El Estado insiste en incluir su adoctrinamiento globalista ideologizado y destructivo en la primera infancia", "No todos los padres est\u00e1n de acuerdo en que sus hijos asistan a la conmemoraci\u00f3n de algunas fechas que, probablemente, solo puedan ser de inter\u00e9s de ciertos movimientos de \u00e9lites", "A Urruticoechea le preocupa que algunas de estas conmemoraciones van acompa\u00f1adas de im\u00e1genes o performances poco apropiadas para el normal desarrollo de un menor, contradiciendo el derecho preferente de unos padres a educar a sus hijos", "Son tantos los hechos hist\u00f3ricos que pueden motivar el buen ejercicio de la educaci\u00f3n, que no se entiende, e incluso hasta molesta en algunos casos casos", "El proyecto tambi\u00e9n argumenta que la Ley contempla y refuerza la participaci\u00f3n de los padres", "Urruticoechea sostuvo que buscamos con este proyecto que, tanto el menor como sus padres tengan la libertad de asistir o no a las fechas relativas a conmemoraci\u00f3n que van en contra de los valores familiares"], "scores": [{"rouge1": [0.9565217391304348, 0.88, 0.9166666666666666], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.88, 0.9166666666666666]}, {"rouge1": [0.92, 0.4107142857142857, 0.5679012345679012], "rougeL": [0.92, 0.4107142857142857, 0.5679012345679012]}, {"rouge1": [1.0, 0.4146341463414634, 0.5862068965517241], "rougeL": [1.0, 0.4146341463414634, 0.5862068965517241]}, {"rouge1": [0.9302325581395349, 0.6451612903225806, 0.761904761904762], "rougeL": [0.9069767441860465, 0.6290322580645161, 0.7428571428571429]}, {"rouge1": [1.0, 0.42, 0.5915492957746479], "rougeL": [1.0, 0.42, 0.5915492957746479]}, {"rouge1": [1.0, 0.5172413793103449, 0.6818181818181819], "rougeL": [1.0, 0.5172413793103449, 0.6818181818181819]}, {"rouge1": [0.9696969696969697, 0.7804878048780488, 0.8648648648648648], "rougeL": [0.9696969696969697, 0.7804878048780488, 0.8648648648648648]}, {"rouge1": [0.9736842105263158, 0.7551020408163265, 0.8505747126436782], "rougeL": [0.9736842105263158, 0.7551020408163265, 0.8505747126436782]}, {"rouge1": [0.9642857142857143, 0.40298507462686567, 0.5684210526315789], "rougeL": [0.9642857142857143, 0.40298507462686567, 0.5684210526315789]}, {"rouge1": [1.0, 0.38636363636363635, 0.5573770491803279], "rougeL": [1.0, 0.38636363636363635, 0.5573770491803279]}, {"rouge1": [1.0, 0.972972972972973, 0.9863013698630138], "rougeL": [1.0, 0.972972972972973, 0.9863013698630138]}]}, "093a85a3bc035fcbe5e6f8b42b68fb7a6558ed64861f460b9fd156a4478aa280_n_chunks_6": {"chunks": ["El diputado Crist\u00f3bal Urruticoechea busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n. El diputado del Partido Republicano, Crist\u00f3bal Urruticoechea, present\u00f3 un proyecto de ley para incluir la objeci\u00f3n de conciencia de los padres y madres", "Padres y apoderados podr\u00e1n objetar conciencia respecto de conmemoraciones de fechas consideradas dentro del calendario escolar. Para el d\u00eda de matricular a sus hijos o pupilos, si desean o no que estos participen de la conmemoraci\u00f3n de las fiestas, lo que no podr\u00e1 realizarse respecto de aquellas que se refieran a los valores y s\u00edmbolos patrios", "El distrito 21 busca con este proyecto entregar a los padres las herramientas para evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n. El Estado insiste en incluir su adoctrinamiento globalista ideologizado y destructivo en la primera infancia", "No todos los padres est\u00e1n de acuerdo en que sus hijos asistan a la conmemoraci\u00f3n de algunas fechas que, probablemente, solo puedan ser de inter\u00e9s de ciertos movimientos de \u00e9lites", "A Urruticoechea le preocupa que algunas de estas conmemoraciones van acompa\u00f1adas de im\u00e1genes o performances poco apropiadas para el normal desarrollo de un menor, contradiciendo el derecho preferente de unos padres a educar a sus hijos. Son tantos los hechos hist\u00f3ricos que pueden motivar el buen ejercicio de la educaci\u00f3n, que no se entiende, e incluso hasta molesta en algunos casos casos", "El proyecto tambi\u00e9n argumenta que la Ley contempla y refuerza la participaci\u00f3n de los padres. Urruticoechea sostuvo que buscamos con este proyecto que, tanto el menor como sus padres tengan la libertad de asistir o no a las fechas relativas a conmemoraci\u00f3n que van en contra de los valores familiares"], "summaries": ["El diputado del Partido Republicano, Crist\u00f3bal Urruticoechea, present\u00f3 un proyecto de ley para incluir la objeci\u00f3n de conciencia de los padres y madres", "Padres y apoderados podr\u00e1n objetar conciencia respecto de conmemoraciones de fechas consideradas dentro del calendario escolar", "El distrito 21 busca evitar el adoctrinamiento en la formaci\u00f3n", "No todos los padres est\u00e1n de acuerdo en que sus hijos asistan a la conmemoraci\u00f3n de algunas fechas que, probablemente, solo puedan ser de inter\u00e9s de ciertos movimientos de \u00e9lites", "A Urruticoechea le preocupa que algunas de estas conmemoraciones van acompa\u00f1adas de im\u00e1genes o performances poco apropiadas para el normal desarrollo de un menor, contradiciendo el derecho preferente de unos padres a educar a sus hijos. Son tantos los hechos hist\u00f3ricos que pueden motivar el buen ejercicio de la educaci\u00f3n", "Urruticoechea sostuvo que buscamos con este proyecto que, tanto el menor como sus padres tengan la libertad de asistir o no a las fechas relativas a conmemoraci\u00f3n que van en contra de los valores familiares familiares"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5208333333333334, 0.684931506849315], "rougeL": [1.0, 0.5208333333333334, 0.684931506849315]}, {"rouge1": [1.0, 0.2833333333333333, 0.4415584415584416], "rougeL": [1.0, 0.2833333333333333, 0.4415584415584416]}, {"rouge1": [1.0, 0.3055555555555556, 0.46808510638297873], "rougeL": [1.0, 0.3055555555555556, 0.46808510638297873]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 0.8181818181818182, 0.9], "rougeL": [1.0, 0.8181818181818182, 0.9]}, {"rouge1": [0.972972972972973, 0.6792452830188679, 0.7999999999999999], "rougeL": [0.972972972972973, 0.6792452830188679, 0.7999999999999999]}]}, "1af34bf10c0179de16501df1cd86d1f3fe8b0ae7eb62e34bcea37b7fcc72cdda_n_chunks_4": {"chunks": ["Debido a las condiciones clim\u00e1ticas por el sistema frontal, el Complejo Fronterizo Los Libertadores inform\u00f3 que el cierre acordado se extender\u00e1 hasta el domingo. Regi\u00f3n de Valpara\u00edso Esta jornada se inform\u00f3 que hasta el domingo se extender\u00e1 el cierre que comenz\u00f3 el 1 de septiembre en el complejo fronterizo Los Libertadores debido a un sistema frontal", "Las nevadas, viento blanco y bajas temperaturas ha imposibilitado el tr\u00e1nsito seguro por la ruta internacional CH 60, condiciones que se mantendr\u00e1n hasta el domingo", "\u201cEste cierre prolongado fue una decisi\u00f3n adoptada entre ambas coordinaciones de los complejos chileno y argentino, debido al estado de las rutas en ambos pa\u00edses, ya que nuestro principal inter\u00e9s es salvaguardar la seguridad y la vida de las personas ante todo\u201d, indicaron en un comunicado", "En esa l\u00ednea solicitaron a los usuarios de veh\u00edculos particulares reprogramar sus viajes e informaron que existen complejos fronterizos alternativos para los veh\u00edculos de cargo, como Chungar\u00e1 y Jama en el norte del pa\u00eds, y Pino Hachado o Cardenal Samor\u00e9 en el sur. "], "summaries": ["La jornada se inform\u00f3 que hasta el domingo se extender\u00e1 el cierre que comenz\u00f3 el 1 de septiembre en el complejo fronterizo Los Libertadores debido a un sistema frontal", "Las nevadas, viento blanco y bajas ha impositado el tr\u00e1nsito seguro por la ruta internacional CH 60", "El cierre prolongado de las rutas en ambos pa\u00edses fue una decisi\u00f3n adoptada entre las dos coordinaciones de los complejos chileno y argentino", "Los conductores de veh\u00edculos particulares reprogramaron sus viajes e informaron que existen complejos fronterizos"], "scores": [{"rouge1": [0.9655172413793104, 0.4745762711864407, 0.6363636363636365], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.4745762711864407, 0.6363636363636365]}, {"rouge1": [0.9444444444444444, 0.6296296296296297, 0.7555555555555556], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.6296296296296297, 0.7555555555555556]}, {"rouge1": [0.92, 0.46938775510204084, 0.6216216216216216], "rougeL": [0.6, 0.30612244897959184, 0.40540540540540543]}, {"rouge1": [0.8666666666666667, 0.2765957446808511, 0.4193548387096774], "rougeL": [0.8666666666666667, 0.2765957446808511, 0.4193548387096774]}]}, "84e8d4a4294f691159221eb7bca8b72af5970712056a85d96f953b877c509e08_n_chunks_7": {"chunks": ["Luego de que el Gobierno presentara la agenda de probidad y modernizaci\u00f3n del Estado, la bancada de Renovaci\u00f3n Nacional acus\u00f3 que el Gobierno les copi\u00f3 los proyectos que ellos ya les hab\u00eda presentado d\u00edas antes al ministro de Segpres, \u00c1lvaro Elizalde. Todo esto se da en el marco del Caso Fundaciones y otras irregularidades de los \u00faltimos meses", "Nacional Debido a la serie de irregularidades que han salido a la luz los \u00faltimos meses, el Gobierno present\u00f3 una agenda de probidad y modernizaci\u00f3n del Estado con la finalidad de enfrentar las brechas hist\u00f3ricas de vulnerabilidad institucional, combatir la corrupci\u00f3n con mayor control y transparencia, y elevar los est\u00e1ndares de probidad", "La agenda se implementar\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses, pero a partir de la pr\u00f3xima semana se dar\u00e1 inicio con el nuevo instructivo de transferencias del Estado que contempla 13 iniciativas", "Sin embargo, esta iniciativa no se qued\u00f3 exentos de cr\u00edticas por parte de la oposici\u00f3n, ya que, el jefe de bancada de Renovaci\u00f3n Nacional, Frank Sauerbaum, acus\u00f3 al Gobierno de copiarles las iniciativas que ellos ya hab\u00edan presentado d\u00edas antes del anuncio", "Pese a esto, el presidente de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, Juan Ignacio Latorre, se\u00f1al\u00f3 que esta agenda debe reforzar los est\u00e1ndares en el gobierno central y subnacionales", "Al igual que el senador Latorre, el presidente del Partido Radical, Leonardo Cubillos, valor\u00f3 la iniciativa del Ejecutivo e hizo un llamado a la oposici\u00f3n a dialogar sobre esta iniciativa y otras materias importantes como la reforma de pensiones y la tributaria", "Recordemos que este martes finaliza el plazo de 30 d\u00edas para devolver los fondos y restituir los recursos p\u00fablicos entregados por la Seremi de Vivienda de Antofagasta. As\u00ed, $391 millones deber\u00e1n ser entregados de los $426 millones, en el marco del Caso Fundaciones"], "summaries": ["El Gobierno les present\u00f3 la agenda de probidad y modernizaci\u00f3n del Estado, la bancada de Renovaci\u00f3n Nacional acus\u00f3 que el Gobierno le copi\u00f3 los proyectos que ellos ya les hab\u00eda presentado d\u00edas antes al ministro de Segpres, \u00c1lvaro Elizalde. Todo esto se da en el marco del Caso Fundaciones", "El Gobierno present\u00f3 una agenda de probidad y modernizaci\u00f3n del Estado con la finalidad de enfrentar las brechas hist\u00f3ricas de vulnerabilidad institucional", "La agenda se implementar\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses, a partir de la pr\u00f3xima semana se dar\u00e1 inicio con el nuevo instructivo de transferencias del Estado", "La iniciativa no se qued\u00f3 exentos de cr\u00edticas por parte de la oposici\u00f3n, ya que, el jefe de bancada de Renovaci\u00f3n Nacional, Frank Sauerbaum acus\u00f3 al Gobierno de copiarles las iniciativas que ellos ya hab\u00edan presentado d\u00edas antes del anuncio", "El presidente de Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica se\u00f1al\u00f3 que esta agenda debe reforzar los est\u00e1ndares en el gobierno central y subnacionales", "Al igual que el senador Latorre, el presidente del Partido Radical, Leonardo Cubillos, valor\u00f3 la iniciativa del Ejecutivo e hizo un llamamiento a la oposici\u00f3n a dialogar sobre esta iniciativa y otras materias importantes", "El plazo de 30 d\u00edas para devolver los fondos y restituir los recursos p\u00fablicos entregados por la Seremi de Vivienda de Antofagasta"], "scores": [{"rouge1": [0.9622641509433962, 0.8225806451612904, 0.8869565217391304], "rougeL": [0.9433962264150944, 0.8064516129032258, 0.8695652173913043]}, {"rouge1": [1.0, 0.42857142857142855, 0.6], "rougeL": [1.0, 0.42857142857142855, 0.6]}, {"rouge1": [1.0, 0.84375, 0.9152542372881356], "rougeL": [1.0, 0.84375, 0.9152542372881356]}, {"rouge1": [0.9777777777777777, 0.9361702127659575, 0.9565217391304347], "rougeL": [0.9777777777777777, 0.9361702127659575, 0.9565217391304347]}, {"rouge1": [1.0, 0.7931034482758621, 0.8846153846153846], "rougeL": [1.0, 0.7931034482758621, 0.8846153846153846]}, {"rouge1": [0.9714285714285714, 0.7906976744186046, 0.8717948717948717], "rougeL": [0.9714285714285714, 0.7906976744186046, 0.8717948717948717]}, {"rouge1": [1.0, 0.5217391304347826, 0.6857142857142856], "rougeL": [1.0, 0.5217391304347826, 0.6857142857142856]}]}, "31df4dc939271504e5975650a35bd939897336aeab03672d8efe5b860d4ad357_n_chunks_7": {"chunks": ["Adem\u00e1s, cerca de 1200 personas han sido evacuadas de manera preventiva en las distintas regiones afectadas. Nacional El subsecretario del Interior, Manuel Monsalve, entreg\u00f3 un nuevo balance sobre la afectaci\u00f3n que deja hasta ahora el sistema frontal que est\u00e1 impactando a la zona centro sur del pa\u00eds", "De acuerdo a la autoridad, hasta el momento se registra un muerto, 103 personas albergadas y 255 aisladas como consecuencia de la emergencia. La v\u00edctima fatal es un voluntario de Bomberos, quien falleci\u00f3 intentando rescatar a un animal en el r\u00edo Cayucupil, en Ca\u00f1ete", "\u201cA nombre del gobierno de Chile queremos transmitirle a la Quinta Compa\u00f1\u00eda de Bomberos de Ca\u00f1ete nuestras condolencias, a Bomberos de Chile y, por supuesto, a la familia\u201d, afirm\u00f3 Monsalve", "Balance del sistema frontal en la zona centro sur Respecto a las condiciones meteorol\u00f3gicas, la autoridad indic\u00f3 que se mantiene la situaci\u00f3n de emergencia e hizo un llamado a la poblaci\u00f3n a estar alerta y tomar medidas de precauci\u00f3n", "\u201cSe mantiene la alarma por precipitaciones intensas con isoterma alta, entre las regiones de O\u2019Higgins y \u00d1uble, y se mantiene la alerta por precipitaciones moderadas a fuertes entre las regiones de Maule y B\u00edo B\u00edo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el subsecretario. \u201cHa habido un aumento en las precipitaciones, particularmente en el sector de la precordillera de la regi\u00f3n de O\u2019Higgins", "Estaban pronosticados 80 mil\u00edmetros, y esto aument\u00f3 a 100 mil\u00edmetros\u201d, detall\u00f3. Respecto a las evacuaciones, afirm\u00f3 que \u201cel d\u00eda de ayer los mensajes preventivos se hab\u00edan concentrado en la regi\u00f3n del Maule, y el d\u00eda de hoy se han concentrado en la regi\u00f3n de O\u2019Higgins\u201d", "Adem\u00e1s, Monsalve detall\u00f3 que m\u00e1s de 1200 personas han sido evacuadas de manera preventiva en las distintas regiones afectadas"], "summaries": ["El subsecretario del Interior, Manuel Monsalve, entreg\u00f3 un nuevo balance sobre la afectaci\u00f3n que sufre la zona centro sur del pa\u00eds", "La v\u00edctima fatal es un voluntario de Bomberos, quien muri\u00f3 intentando rescatar a un animal en el r\u00edo Cayucupil, en Ca\u00f1ete", "El Gobierno de Chile quiere transmitirle a la Quinta Compa\u00f1\u00eda de Bomberos de Ca\u00f1ete sus condolencias", "Balance del sistema frontal en la zona centro sur respecto a las condiciones meteorol\u00f3gicas", "Se mantiene la alarma por precipitaciones intensas con isoterma alta, entre las regiones de Maule y B\u00edo", "Los mensajes preventivos se concentraron en la regi\u00f3n del Maule, y el d\u00eda de hoy se han concentrado en el \u00e1rea de O Higgins", "Monsalve detall\u00f3 que m\u00e1s de 1200 personas han sido evacuadas de manera preventiva en las distintas regiones afectadas"], "scores": [{"rouge1": [0.9565217391304348, 0.44, 0.6027397260273973], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.44, 0.6027397260273973]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.48936170212765956, 0.6478873239436619], "rougeL": [0.9583333333333334, 0.48936170212765956, 0.6478873239436619]}, {"rouge1": [0.8333333333333334, 0.46875, 0.6], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.46875, 0.6]}, {"rouge1": [1.0, 0.3488372093023256, 0.5172413793103449], "rougeL": [1.0, 0.3488372093023256, 0.5172413793103449]}, {"rouge1": [1.0, 0.2857142857142857, 0.4444444444444445], "rougeL": [1.0, 0.2857142857142857, 0.4444444444444445]}, {"rouge1": [0.9230769230769231, 0.4528301886792453, 0.6075949367088607], "rougeL": [0.8846153846153846, 0.4339622641509434, 0.5822784810126581]}, {"rouge1": [1.0, 0.9047619047619048, 0.9500000000000001], "rougeL": [1.0, 0.9047619047619048, 0.9500000000000001]}]}, "c6253318996326ec4ab08ff063a24ca97f70d50755c289e3d71f27ee4f558d4c_n_chunks_6": {"chunks": ["Ra\u00fal Soto (PPD) fue uno de los 68 diputados que votaron a favor de una solicitud que ped\u00eda la renuncia del ministro de Desarrollo Social, Giorgio Jackson. Tras ello, la vocera Camila Vallejo pidi\u00f3 \"dar los debates en los espacios que corresponden\". En tanto, la presidenta del PPD, Natalia Piergentili, asegur\u00f3 que tendr\u00e1n una conversaci\u00f3n con Soto", "Nacional La ministra vocera de Gobierno, Camila Vallejo, reaccion\u00f3 a la aprobaci\u00f3n de la solicitud para pedir la renuncia del ministro Giorgio Jackson en la C\u00e1mara. El proyecto del Partido Republicano, dirigido al presidente Gabriel Boric, fue aprobado por 68 votos a favor, 52 en contra y cinco abstenciones", "Entre quienes lo respaldaron se encuentra el diputado oficialista Ra\u00fal Soto (PPD), quien asegur\u00f3 que Jackson \u201choy es m\u00e1s un problema para el Gobierno, que tiene que salir todos los d\u00edas a defenderlo y a poner la cara por \u00e9l\u201d. Tras la votaci\u00f3n, Vallejo se\u00f1al\u00f3 que \u201cnos interesa dar los debates en los espacios que corresponden\u201d", "Asimismo, indic\u00f3 que este y otros asuntos se tratar\u00edan en el c\u00f3nclave que se llev\u00f3 a cabo la noche de este mi\u00e9rcoles en Cerro Castillo. \u201cLo m\u00e1s deseable es que quienes conformamos una alianza de gobierno seamos capaces de dar un debate franco en los espacios que corresponden y no dar se\u00f1ales o mensajes a trav\u00e9s de la prensa\u201d, agreg\u00f3 la portavoz de La Moneda", "Piergentili: \u201cEstamos convencidos de que Jackson cumple su labor\u201d No s\u00f3lo Vallejo reaccion\u00f3 al descuelgue de Soto, sino tambi\u00e9n la presidenta del PPD, Natalia Piergentili. \u201cVamos a conversar con el diputado, porque el PPD es un partido que pertenece a la alianza de gobierno y adem\u00e1s es un partido que respeta la Constituci\u00f3n", "La Constituci\u00f3n se\u00f1ala que es el Presidente de la Rep\u00fablica quien nombra o pide los cargos a los ministros\u201d, indic\u00f3. Asimismo, sostuvo que desde el partido est\u00e1n \u201cabsolutamente convencidos\u201d de que el ministro Jackson cumple su labor"], "summaries": ["Ra\u00fal Soto ( PPD ) fue uno de los 68 diputados que votaron a favor de una petici\u00f3n que ped\u00eda la renuncia del ministro de Desarrollo Social", "La ministra de Interior, Camila Vallejo, reaccion\u00f3 a la aprobaci\u00f3n de la solicitud para pedir la renuncia del ministro Giorgio Jackson en la C\u00e1mara. El proyecto del Partido Republicano fue aprobado por 68 votos a favor, 52 en contra y cinco abstenciones", "Ra\u00fal Soto ( PPD ), quien asegur\u00f3 que Jackson hoy es m\u00e1s un problema para el Gobierno, que tiene que salir todos los d\u00edas a defenderlo y a poner la cara por \u00e9l", "La portavoz de La Moneda explica que este y otros asuntos se tratar\u00edan en el c\u00f3nclave que se llev\u00f3 a cabo en Cerro Castillo", "\" Estamos convencidos de que Jackson cumple su labor no s\u00f3lo Vallejo reaccion\u00f3 al descuelgue de Soto, sino tambi\u00e9n la presidenta del PPD", "La Constituci\u00f3n se\u00f1ala que es el presidente de la Rep\u00fablica quien nombra o pide los cargos a los ministros"], "scores": [{"rouge1": [0.9642857142857143, 0.4426229508196721, 0.6067415730337079], "rougeL": [0.9285714285714286, 0.4262295081967213, 0.5842696629213483]}, {"rouge1": [0.9772727272727273, 0.8431372549019608, 0.9052631578947369], "rougeL": [0.9772727272727273, 0.8431372549019608, 0.9052631578947369]}, {"rouge1": [1.0, 0.5573770491803278, 0.7157894736842105], "rougeL": [1.0, 0.5573770491803278, 0.7157894736842105]}, {"rouge1": [0.9615384615384616, 0.352112676056338, 0.5154639175257731], "rougeL": [0.7692307692307693, 0.28169014084507044, 0.4123711340206186]}, {"rouge1": [1.0, 0.42105263157894735, 0.5925925925925926], "rougeL": [1.0, 0.42105263157894735, 0.5925925925925926]}, {"rouge1": [1.0, 0.5365853658536586, 0.6984126984126985], "rougeL": [1.0, 0.5365853658536586, 0.6984126984126985]}]}, "6d73cdc7003f09fbb33b652de3577fe829d7a447c13f9308c925dd885aab0a66_n_chunks_15": {"chunks": ["La poblaci\u00f3n reproductiva actual del ping\u00fcino de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2. 500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta", "El Consejo de Ministros para la Sustentabilidad y el Cambio Clim\u00e1tico (CMS), que preside el Ministerio de Medio Ambiente, aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles un plan especial para evitar la extinci\u00f3n del ping\u00fcino de Humboldt (Spheniscus humboldti), una de las especies m\u00e1s emblem\u00e1ticas de las costas sur de Suram\u00e9rica", "En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies (Recoge) de esta ave marina, una estrategia que se comenz\u00f3 a desarrollarse en 2015 para tratar, primero, de reducir las amenazas a su existencia, como la gripe aviar, y despu\u00e9s vigilar e impulsar sus procesos de nidificaci\u00f3n y reproducci\u00f3n", "Seg\u00fan un estudio reciente liderado por doctor Alejandro Simeone, acad\u00e9mico de la Facultad de Ciencias de la Vida de la Universidad Andr\u00e9s Bello, la poblaci\u00f3n reproductiva actual del ping\u00fcino de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta. \u201cSi bien la especie nidifica tambi\u00e9n en varias otras islas a lo largo de la costa chilena, en la mayor\u00eda de estas sus poblaciones son peque\u00f1as: menos de 100 parejas en cada isla", "El escenario futuro se ve bastante incierto, considerando el evento El Ni\u00f1o -que est\u00e1 en pleno desarrollo y donde existe una baja disponibilidad de alimentos-, y la amenaza del brote de influenza aviar que ha causado mortalidad en las costas del pa\u00eds\u201d, explica Simeone", "El plan, bajo el t\u00edtulo \u201cRecoge Ping\u00fcino de Humboldt\u201d, basa su metodolog\u00eda en Est\u00e1ndares Abiertos para la Pr\u00e1ctica de la Conservaci\u00f3n, un instrumento din\u00e1mico respaldado por el software Miradi, que eval\u00faa de forma constante su efectividad y promueve mejoras continuas, guiando acciones que van desde lo colectivo a lo individual, explica el ministerio", "\u201cEsta estrategia permitir\u00e1 proteger un ave vital para el equilibrio ecosist\u00e9mico del pa\u00eds, que hoy, lamentablemente, est\u00e1 clasificada como una especie vulnerable", "Como pa\u00eds tenemos una meta que acordamos en 2017, cuando se cre\u00f3 Estrategia Nacional de Biodiversidad, se estableci\u00f3 que para 2030 deber\u00edamos tener planes Recoge para el 50% de las especies, pero a\u00fan estamos lejos de esa meta\u201d, precisa, por su parte, la ministra de Medio Ambiente, Maisa Rojas", "\u201cPor eso, valoro mucho la decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados, con 114 especies gestionadas mediante este instrumento\u201d, subray\u00f3", "La realidad del ping\u00fcino de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los Ping\u00fcinos, que se desarroll\u00f3 la semana pasada en Vi\u00f1a del Mar y que reuni\u00f3 a m\u00e1s de 200 especialistas mundiales en el estudio y conservaci\u00f3n de las distintas especies de ping\u00fcinos que habitan los oc\u00e9anos del hemisferio sur", "Entre sus principales conclusiones, destac\u00f3 la alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, principalmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera con la cual compiten por su alimento (principalmente peces)", "En lo que respecta al Ping\u00fcino de Humboldt, que vive en las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso present\u00f3 un estudio de Viabilidad Poblacional que demuestra que esta especie est\u00e1 disminuyendo a una tasa del siete por ciento anual y que tiene una alta probabilidad promedio de extinci\u00f3n en los pr\u00f3ximos 60 a\u00f1os", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar (Copiap\u00f3) hasta Cachagua (Zapallar) y de forma m\u00e1s amplia, en las islas Choros, Cha\u00f1aral, Tilgo e Islotes P\u00e1jaros \u2013todas partes del Archipi\u00e9lago de Humboldt-, que albergan el 89% de las colonias en reproducci\u00f3n mundial de esta especie", "El Plan Recoge abarcar\u00e1 toda la costa marina, desde el norte de Per\u00fa hasta la Isla Grande de Chilo\u00e9, y buscar\u00e1 cambiar el estado de conservaci\u00f3n de la especie de aqu\u00ed a 20 a\u00f1os"], "summaries": ["La poblaci\u00f3n reproductiva actual del de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2. 500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante", "El Consejo de Ministros para la Sustentabilidad y el Cambio Clim\u00e1tico aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles un plan especial para evitar la extinci\u00f3n del de Humboldt ( Spheniscus humboldti )", "En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies", "La poblaci\u00f3n reproductiva actual del de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2 2, 5 veces mayor de lo que se cre\u00eda", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta", "El escenario futuro se ve bastante incierto, considerando el evento El Ni\u00f1o - que est\u00e1 en pleno desarrollo y donde existe una baja disponibilidad de alimentos", "El plan, bajo el t\u00edtulo Recoge de Humboldt, basa su metodolog\u00eda en Est\u00e1ndares Abiertos para la pr\u00e1ctica pr\u00e1ctica", "Un ave vital para el equilibrio ecosist\u00e9mico del pa\u00eds est\u00e1 considerada como una especie vulnerable", "Como pa\u00eds tenemos una meta que acordamos en 2017, cuando se cre\u00f3 Estrategia Nacional de Biodiversidad, se estableci\u00f3 que para 2030 deber\u00edamos tener planes Recoge para el 50 % de las especies, pero a\u00fan estamos lejos de esa meta", "La decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados con 114 especies gestionadas mediante este instrumento", "La realidad del de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los", "La alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, especialmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera", "En lo que respecta al de Humboldt, que vive en las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso present\u00f3 un estudio de Viabilidad Poblacional", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar ( Copiap\u00f3 ) hasta Cachagua ( Zapallar ) y de forma m\u00e1s amplia, en las islas Choros, Cha\u00f1aral, Tilgo )", "El Plan Recoge abarcar\u00e1 toda la costa marina, desde el norte de Per\u00fa hasta la Isla Grande de Chilo\u00e9\u00e9"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5625, 0.72], "rougeL": [1.0, 0.5625, 0.72]}, {"rouge1": [1.0, 0.5370370370370371, 0.6987951807228916], "rougeL": [1.0, 0.5370370370370371, 0.6987951807228916]}, {"rouge1": [1.0, 0.4, 0.5714285714285715], "rougeL": [1.0, 0.4, 0.5714285714285715]}, {"rouge1": [0.625, 0.35714285714285715, 0.45454545454545453], "rougeL": [0.5833333333333334, 0.3333333333333333, 0.4242424242424242]}, {"rouge1": [1.0, 0.47058823529411764, 0.6399999999999999], "rougeL": [1.0, 0.47058823529411764, 0.6399999999999999]}, {"rouge1": [1.0, 0.5652173913043478, 0.7222222222222222], "rougeL": [1.0, 0.5652173913043478, 0.7222222222222222]}, {"rouge1": [0.9130434782608695, 0.3442622950819672, 0.5], "rougeL": [0.9130434782608695, 0.3442622950819672, 0.5]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.6666666666666666, 0.7804878048780487], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.6666666666666666, 0.7804878048780487]}, {"rouge1": [1.0, 0.7884615384615384, 0.8817204301075269], "rougeL": [1.0, 0.7884615384615384, 0.8817204301075269]}, {"rouge1": [1.0, 0.8148148148148148, 0.8979591836734693], "rougeL": [1.0, 0.8148148148148148, 0.8979591836734693]}, {"rouge1": [1.0, 0.2459016393442623, 0.3947368421052631], "rougeL": [1.0, 0.2459016393442623, 0.3947368421052631]}, {"rouge1": [0.9642857142857143, 0.6428571428571429, 0.7714285714285715], "rougeL": [0.9642857142857143, 0.6428571428571429, 0.7714285714285715]}, {"rouge1": [1.0, 0.41379310344827586, 0.5853658536585366], "rougeL": [1.0, 0.41379310344827586, 0.5853658536585366]}, {"rouge1": [1.0, 0.5454545454545454, 0.7058823529411764], "rougeL": [1.0, 0.5454545454545454, 0.7058823529411764]}, {"rouge1": [1.0, 0.5277777777777778, 0.6909090909090909], "rougeL": [1.0, 0.5277777777777778, 0.6909090909090909]}]}, "6d73cdc7003f09fbb33b652de3577fe829d7a447c13f9308c925dd885aab0a66_n_chunks_7": {"chunks": ["La poblaci\u00f3n reproductiva actual del de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2. 500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante. El Consejo de Ministros para la Sustentabilidad y el Cambio Clim\u00e1tico aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles un plan especial para evitar la extinci\u00f3n del de Humboldt ( Spheniscus humboldti )", "En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies. La poblaci\u00f3n reproductiva actual del de Humboldt en Chile es de aproximadamente 2 2, 5 veces mayor de lo que se cre\u00eda", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta. El escenario futuro se ve bastante incierto, considerando el evento El Ni\u00f1o - que est\u00e1 en pleno desarrollo y donde existe una baja disponibilidad de alimentos", "El plan, bajo el t\u00edtulo Recoge de Humboldt, basa su metodolog\u00eda en Est\u00e1ndares Abiertos para la pr\u00e1ctica pr\u00e1ctica. Un ave vital para el equilibrio ecosist\u00e9mico del pa\u00eds est\u00e1 considerada como una especie vulnerable", "Como pa\u00eds tenemos una meta que acordamos en 2017, cuando se cre\u00f3 Estrategia Nacional de Biodiversidad, se estableci\u00f3 que para 2030 deber\u00edamos tener planes Recoge para el 50 % de las especies, pero a\u00fan estamos lejos de esa meta. La decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados con 114 especies gestionadas mediante este instrumento", "La realidad del de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los. La alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, especialmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera. En lo que respecta al de Humboldt, que vive en las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso present\u00f3 un estudio de Viabilidad Poblacional", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar ( Copiap\u00f3 ) hasta Cachagua ( Zapallar ) y de forma m\u00e1s amplia, en las islas Choros, Cha\u00f1aral, Tilgo ). El Plan Recoge abarcar\u00e1 toda la costa marina, desde el norte de Per\u00fa hasta la Isla Grande de Chilo\u00e9\u00e9"], "summaries": ["El Consejo de Ministros para la Sustentabilidad y el Cambio Clim\u00e1tico aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles un plan especial para evitar la extinci\u00f3n del de Humboldt en Chile", "En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta", "Un ave vital para el equilibrio ecosist\u00e9mico del pa\u00eds est\u00e1 considerada como una especie vulnerable", "La decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados con 114 especies gestionadas mediante este instrumento", "La realidad del de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los. La alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, especialmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera. En lo que respecta al de las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar ( Copiap\u00f3 ) hasta Cachagua ( Zapallaral, Tilgo\u00e9\u00e9 ), de forma m\u00e1s amplia, en las islas Choros, Cha\u00f1aral"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5178571428571429, 0.6823529411764707], "rougeL": [0.9310344827586207, 0.48214285714285715, 0.6352941176470589]}, {"rouge1": [1.0, 0.5384615384615384, 0.7000000000000001], "rougeL": [1.0, 0.5384615384615384, 0.7000000000000001]}, {"rouge1": [1.0, 0.5517241379310345, 0.7111111111111111], "rougeL": [1.0, 0.5517241379310345, 0.7111111111111111]}, {"rouge1": [1.0, 0.425, 0.5964912280701754], "rougeL": [1.0, 0.425, 0.5964912280701754]}, {"rouge1": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293], "rougeL": [1.0, 0.3492063492063492, 0.5176470588235293]}, {"rouge1": [1.0, 0.8507462686567164, 0.9193548387096774], "rougeL": [1.0, 0.8507462686567164, 0.9193548387096774]}, {"rouge1": [1.0, 0.5918367346938775, 0.7435897435897436], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.5714285714285714, 0.717948717948718]}]}, "6d73cdc7003f09fbb33b652de3577fe829d7a447c13f9308c925dd885aab0a66_n_chunks_5": {"chunks": ["El Consejo de Ministros para la Sustentabilidad y el Cambio Clim\u00e1tico aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles un plan especial para evitar la extinci\u00f3n del de Humboldt en Chile. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta ave podr\u00eda pasar a ser una especie extinta. Un ave vital para el equilibrio ecosist\u00e9mico del pa\u00eds est\u00e1 considerada como una especie vulnerable", "La decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados con 114 especies gestionadas mediante este instrumento", "La realidad del de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los. La alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, especialmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera. En lo que respecta al de las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar ( Copiap\u00f3 ) hasta Cachagua ( Zapallaral, Tilgo\u00e9\u00e9 ), de forma m\u00e1s amplia, en las islas Choros, Cha\u00f1aral"], "summaries": ["En una sesi\u00f3n extraordinaria, la instancia en la que participan 14 ministerios acept\u00f3 por unanimidad el Plan de Recuperaci\u00f3n, Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Especies", "500 parejas, cifra que hace que su estado de conservaci\u00f3n sea alarmante, ya que, en algo m\u00e1s de medio siglo, esta podr\u00eda pasar a ser una especie extinta", "La decisi\u00f3n que hoy tomamos en el Consejo, pues alcanzamos los 13 planes aprobados con 114 especies gestionadas mediante este instrumento", "La realidad del de Humboldt fue abordada en el reciente 11 Congreso Internacional sobre los. La alerta lanzada sobre el deterioro del estado de conservaci\u00f3n de muchas de estas especies, especialmente a causa del cambio clim\u00e1tico y a la actividad pesquera. En lo que respecta al de las costas de Chile y Per\u00fa, el congreso", "En Chile, se pueden encontrar en diversas islas, desde Pan de Az\u00facar ( Copiap\u00f3 ) hasta Cachagua ( Zapallaral, Tilgo\u00e9\u00e9"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.49122807017543857, 0.6588235294117647], "rougeL": [1.0, 0.49122807017543857, 0.6588235294117647]}, {"rouge1": [1.0, 0.6326530612244898, 0.775], "rougeL": [1.0, 0.6326530612244898, 0.775]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 0.6206896551724138, 0.7659574468085107], "rougeL": [1.0, 0.6206896551724138, 0.7659574468085107]}]}, "eed0737891cc567d8ee6c533e01e52858d4c8db0e440132fc78428cf86b1ed46_n_chunks_6": {"chunks": ["Concejales de la comuna de Valpara\u00edso aprobaron una votaci\u00f3n simb\u00f3lica contra la enmienda que podr\u00eda invalidar la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en Tres Causales", "Regi\u00f3n de Valpara\u00edso El concejo municipal de Valpara\u00edso, presidido por el alcalde Jorge Sharp, aprob\u00f3 una votaci\u00f3n simb\u00f3lica en contra de la enmienda aprobada por el pleno del Consejo Constitucional que establece proteger la vida de quien est\u00e1 por nacer. Ya que podr\u00eda invalidar la ley que regula la despenalizaci\u00f3n de la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo en tres causales", "La concejala y presidenta de la Comisi\u00f3n de G\u00e9nero y Diversidades del municipio, Carla S\u00e1nchez, levant\u00f3 la moci\u00f3n para dicha votaci\u00f3n que denominaron como \u201cvoto pol\u00edtico\u201d. La que fue aprobada por mayor\u00eda y tuvo solo una abstenci\u00f3n", "En este sentido, la concejala se\u00f1al\u00f3 que la aprobaci\u00f3n de dicha enmienda se traduce en un retroceso en las luchas por parte de las agrupaciones feministas y mujeres. Sobre ello tambi\u00e9n se refiri\u00f3 la encargada de la Direcci\u00f3n de G\u00e9nero, Mujeres y Diversidades de la Municipalidad de Valpara\u00edso, Tania Madriaga", "Quien apunt\u00f3 a que se debe exigir la protecci\u00f3n de las ni\u00f1as y mujeres frente al abuso y violencia sexual. Este hecho se suma a la petici\u00f3n que realizan mujeres del mundo pol\u00edtico, entre ellas la diputada y exministra de salud, Helia Molina", "Quienes anunciaron su voto rechazo para el plebiscito de salida, adem\u00e1s hicieron un llamado a defender la ley de aborto en tres causales y a no retroceder en derechos fundamentales adquiridos para las mujeres. Cabe recordar, que el 17 de diciembre del presente a\u00f1o se realizar\u00e1 el plebiscito constitucional de salida, donde la ciudadan\u00eda decidir\u00e1 aceptar o no la actual propuesta"], "summaries": ["Concejales de la comuna de Valpara\u00edso aprobaron una votaci\u00f3n simb\u00f3lica contra la enmienda que podr\u00eda invalidar la ley de Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo en Tres Causales", "El concejo municipal de Valpara\u00edso aprob\u00f3 una votaci\u00f3n simb\u00f3lica en contra de la enmienda aprobada por el pleno del Consejo Constitucional que establece protecci\u00f3n la vida de quien est\u00e1 por nacer", "La concejala y presidenta de la Comisi\u00f3n de G\u00e9nero y Diversidades del municipio, Carla S\u00e1nchez, levant\u00f3 la moci\u00f3n para dicha votaci\u00f3n que denominaron como voto pol\u00edtico", "La aprobaci\u00f3n de dicha enmienda se traduce en un retroceso en las luchas por parte de las agrupaciones feministas y mujeres", "Quienes apunt\u00f3 a que se debe exigir la protecci\u00f3n de las ni\u00f1as y mujeres frente al abuso y violencia sexual.", "Quienes anunciaron su voto rechazo para el plebiscito de salida, adem\u00e1s hicieron un llamamiento a defender la ley de aborto en tres causasles y a no retroceder en derechos fundamentales adquiridos para las mujeres"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [0.9714285714285714, 0.5074626865671642, 0.6666666666666667], "rougeL": [0.9428571428571428, 0.4925373134328358, 0.6470588235294117]}, {"rouge1": [1.0, 0.7111111111111111, 0.8311688311688311], "rougeL": [1.0, 0.7111111111111111, 0.8311688311688311]}, {"rouge1": [1.0, 0.39285714285714285, 0.5641025641025641], "rougeL": [1.0, 0.39285714285714285, 0.5641025641025641]}, {"rouge1": [1.0, 0.46808510638297873, 0.6376811594202899], "rougeL": [1.0, 0.46808510638297873, 0.6376811594202899]}, {"rouge1": [0.9428571428571428, 0.515625, 0.6666666666666666], "rougeL": [0.9428571428571428, 0.515625, 0.6666666666666666]}]}, "232a9bb76efef8559349aec73609b5b75327d29bad6d4df48c74872e0623c603_n_chunks_8": {"chunks": ["Petici\u00f3n inclu\u00eda la caracter\u00edstica de que se hiciera efectiva sin previa audiencia o notificaci\u00f3n a la fundaci\u00f3n representada por el presidente de su directorio, Daniel Francisco Andrade Schwarse", "Nacional La justicia orden\u00f3 retener los fondos de la cuenta bancaria de la fundaci\u00f3n Democracia Viva tras la solicitud del Consejo de Defensa del Estado, medida que se orden\u00f3 por el \u201criesgo evidente de que \u00e9sta no cumpla con la obligaci\u00f3n de restituir\u201d los dineros entregados por el Estado", "La medida se ingres\u00f3 este mi\u00e9rcoles al Primer Juzgado Civil de Antofagasta, y fue concedida con la misma fecha. Esta recae espec\u00edficamente en dineros que la fundaci\u00f3n posee en una cuenta corriente del Banco del Estado de Chile, entidad bancaria que ya fue notificada", "La solicitud de tipo cauletar presentada por el CDE ped\u00eda que la retenci\u00f3n de bienes se haciera efectiva sin previa audiencia o notificaci\u00f3n de dicha fundaci\u00f3n, representada por el presidente de su directorio, Daniel Francisco Andrade Schwarse", "Esta se basa en un c\u00famulo de antecedentes que constituyen los motivos graves y calificados que exige el art\u00edculo 279 del C\u00f3digo de Procedimiento Civil, que hacen procedente la medida precautoria que se solicita", "\u201cConfrontados con la situaci\u00f3n patrimonial de la fundaci\u00f3n Democracia Viva, permiten sostener la existencia de un riesgo evidente de que \u00e9sta no cumpla con la obligaci\u00f3n de restituir la cuantiosa suma debida al Fisco de Chile\u201d, asegura el CDE", "La solicitud del CDE \u201ctiene su origen en el incumplimiento grave de las obligaciones contra\u00eddas por la mencionada fundaci\u00f3n en virtud de tres convenios celebrados con la SEREMI de Vivienda y Urbanismo y el Serviu de la Regi\u00f3n de Antofagasta, mediante los cuales le fueron transferidos $426 millones para la ejecuci\u00f3n de proyectos de habitabilidad primaria en campamentos\u201d", "De esta forma, y como consecuencia del t\u00e9rmino anticipado de estos convenios, \u201cla fundaci\u00f3n se encuentra en la obligaci\u00f3n de restituir los montos no rendidos\u201d, comentaron desde el CDE"], "summaries": ["Petici\u00f3n inclu\u00eda la caracter\u00edstica de que se hiciera efectiva sin previa audiencia o notificaci\u00f3n a la fundaci\u00f3n representada por el presidente de su directorio", "La justicia orden\u00f3 retener los fondos de la cuenta bancaria de una fundaci\u00f3n Democracia Viva tras la solicitud del Consejo de Defensa del Estado", "La medida se ingres\u00f3 este mi\u00e9rcoles al primer Juzgado Civil de Antofagasta, y fue concedida con la misma fecha", "La petici\u00f3n de tipo cauletar presentada por el CDE ped\u00eda que la retenci\u00f3n de bienes se haciera efectiva sin previa audiencia", "Un c\u00famulo de antecedentes que constituyen los motivos graves y calificados que exige el art\u00edculo 279 del C\u00f3digo de Procedimiento Civil", "La fundaci\u00f3n Democracia Viva, en Chile, permite sostener la existencia de un riesgo evidente de que esta no cumpla con la obligaci\u00f3n de restituir la cuantiosa suma debida al Fisco de Chile", "La solicitud del CDE tiene su origen en el incumplimiento grave de las obligaciones contra\u00eddas por la mencionada fundaci\u00f3n en virtud de tres convenios celebrados con la SEREMI de Vivienda y Urbanismo y el Serviu de la Regi\u00f3n de Antofagasta", "La fundaci\u00f3n se encuentra en la obligaci\u00f3n de restituir los montos no rendidos"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.8787878787878788, 0.9354838709677419], "rougeL": [1.0, 0.8787878787878788, 0.9354838709677419]}, {"rouge1": [0.96, 0.47058823529411764, 0.631578947368421], "rougeL": [0.96, 0.47058823529411764, 0.631578947368421]}, {"rouge1": [1.0, 0.425531914893617, 0.5970149253731344], "rougeL": [1.0, 0.425531914893617, 0.5970149253731344]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.5609756097560976, 0.7076923076923077], "rougeL": [0.9166666666666666, 0.5365853658536586, 0.676923076923077]}, {"rouge1": [1.0, 0.6486486486486487, 0.7868852459016393], "rougeL": [1.0, 0.6486486486486487, 0.7868852459016393]}, {"rouge1": [0.8823529411764706, 0.7142857142857143, 0.7894736842105262], "rougeL": [0.8823529411764706, 0.7142857142857143, 0.7894736842105262]}, {"rouge1": [1.0, 0.6935483870967742, 0.8190476190476191], "rougeL": [1.0, 0.6935483870967742, 0.8190476190476191]}, {"rouge1": [1.0, 0.46875, 0.6382978723404256], "rougeL": [1.0, 0.46875, 0.6382978723404256]}]}, "565c4df4d3b4086d9dcdd41ab0d823649104ae5c3afe783112c5af38972b949f_n_chunks_4": {"chunks": ["Un hombre y una mujer, aparentemente pareja, fueron detenidos debido a su presunta autor\u00eda en el homicidio de un hombre de 71 a\u00f1os, al interior de un domicilio en La Granja. Detectives de la PDI lograron determinar que sus relatos eran incongruentes, en los que se\u00f1alaron que se hab\u00eda tratado de un suicidio", "Regi\u00f3n Metropolitana Una mujer de 22 a\u00f1os y un hombre de 25, aparentemente pareja, fueron detenidos por la Brigada de Homicidios de la PDI, por su presunta responsabilidad en el homicidio de un hombre de 71 a\u00f1os. Hecho que ocurri\u00f3 durante este martes en la comuna de La Granja. Seg\u00fan la versi\u00f3n de los imputados, la v\u00edctima se habr\u00eda suicidado", "Sin embargo, en sus relatos se detectaron una serie de incongruencias dado que no coincid\u00edan con la criminodin\u00e1mica del sitio del suceso. El subcomisario Felipe Gonz\u00e1lez, de la Brigada de Homicidios Sur, indic\u00f3 que la mujer detenida manten\u00eda una orden de detenci\u00f3n pendiente por el delito de amenazas", "\u201cEn la inspecci\u00f3n del cad\u00e1ver y del sitio del suceso, se encontraron evidencias que permit\u00edan relacionar la participaci\u00f3n de terceras personas\u201d, detall\u00f3. Lo que desacredit\u00f3 \u201cla hip\u00f3tesis inicial de un suicidio por ahorcamiento\u201d. Seg\u00fan informaci\u00f3n recabada, la mujer habr\u00eda denunciado un presunto abuso sexual por parte del hombre fallecido. Este \u00faltimo ser\u00eda hermano de su madrastra"], "summaries": ["Un hombre y una mujer, aparentemente pareja, fueron detenidos debido a su presunta autor\u00eda en el homicidio de un hombre de 71 a\u00f1os", "Una mujer de 22 a\u00f1os y un hombre de 25, aparentemente pareja, fueron detenidos por la Brigada de Homicidios de la PDI", "El subcomisario Felipe Gonz\u00e1lez, de la Brigada de Homicidios Sur, indic\u00f3 que la mujer detenida manten\u00eda una orden de detenci\u00f3n pendiente", "En la inspecci\u00f3n del cad\u00e1ver y del sitio del suceso, se encontraron evidencias que permit\u00edan relacionar la participaci\u00f3n de terceras personas"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.43859649122807015, 0.6097560975609756], "rougeL": [1.0, 0.43859649122807015, 0.6097560975609756]}, {"rouge1": [1.0, 0.34328358208955223, 0.5111111111111112], "rougeL": [1.0, 0.34328358208955223, 0.5111111111111112]}, {"rouge1": [1.0, 0.4528301886792453, 0.6233766233766235], "rougeL": [1.0, 0.4528301886792453, 0.6233766233766235]}, {"rouge1": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556], "rougeL": [1.0, 0.38461538461538464, 0.5555555555555556]}]}, "0c3bd5e28560f78f26083bb3495e51f4cab8733bba820b9b7c547ee3f2955e36_n_chunks_11": {"chunks": ["La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (CGR) concluy\u00f3 que diversas acciones realizadas por la Corporaci\u00f3n Municipal \"excedieron el contexto educativo definido\u201d, contraviniendo los dict\u00e1menes sobre el proceso constituyente", "Regi\u00f3n de Valpara\u00edso La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (CGR) respondi\u00f3 a una solicitud de la Municipalidad de Quilpu\u00e9, donde se buscaba desestimar una denuncia por intervencionismo realizada por diputados de oposici\u00f3n a fines de abril de 2022", "Recordemos que ese a\u00f1o, a pocos meses de la realizaci\u00f3n del Plebiscito de Salida, el municipio de Quilpu\u00e9 fue denunciado por un presunto intervencionismo electoral. Diputados de oposici\u00f3n acudieron a la Contralor\u00eda motivados por un video, en que la m\u00e1xima autoridad de la comuna llamaba a \u201cpreparar la aprobaci\u00f3n de la Nueva Constituci\u00f3n\u201d", "Ante esta situaci\u00f3n, la CGR instruy\u00f3 un sumario contra el municipio de Quilpu\u00e9. Sin embargo, ahora el \u00f3rgano contralor respondi\u00f3 a una solicitud de desestimaci\u00f3n que hab\u00eda realizado la misma alcald\u00eda", "Respecto a esto \u00faltimo, Contralor\u00eda concluy\u00f3 que diversas acciones realizadas por la Corporaci\u00f3n Municipal \u201cexcedieron el contexto educativo definido\u201d, contraviniendo los dict\u00e1menes sobre el proceso. El diputado regional por RN, Andr\u00e9s Longton, celebr\u00f3 esta resoluci\u00f3n. \u201cLa Contralor\u00eda de la Rep\u00fablica nos dio la raz\u00f3n en la denuncia que hicimos junto a la diputada Barchiesi", "Claramente la Corporaci\u00f3n destin\u00f3 recursos para efectos de crear una oficina constituyente, donde adem\u00e1s la alcaldesa sali\u00f3 difundi\u00e9ndolo en redes sociales, utilizando recursos p\u00fablicos para hacer campa\u00f1a para el Apruebo. Con esto se perjudic\u00f3 a los quilpue\u00ednos\u201d", "El dictamen de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica recuerda que, en materia de difusi\u00f3n, el rol de los municipios se condiciona \u201ca que con ello se cumplan tareas propiamente municipales\u201d. As\u00ed, se baraja el uso de sus bienes o recursos en fines distintos a los permitidos por ley. Ante esto, la diputada republicana Chiara Barchiesi no descart\u00f3 tomar nuevas acciones", "\u201cLa Corporaci\u00f3n Municipal de Quilpu\u00e9 hizo una solicitud de desestimaci\u00f3n, pero el ente contralor confirm\u00f3 su decisi\u00f3n inicial. Que la alcaldesa del Frente Amplio, Valeria Melipill\u00e1n, se refiera a esta situaci\u00f3n y que d\u00e9 explicaciones a los vecinos de Quilpu\u00e9 de por qu\u00e9 la Corporaci\u00f3n Municipal despilfarr\u00f3 dineros para hacer campa\u00f1as pol\u00edticas\u201d, explic\u00f3", "\u201cNos encontramos estudiando las acciones a seguir, porque esta situaci\u00f3n no la vamos a dejar pasar\u201d, sostuvo. Desde el Municipio de Quilpu\u00e9 se refiri\u00f3 el secretario general de la Corporaci\u00f3n, Jorge Mu\u00f1oz, quien descart\u00f3 el uso de recursos p\u00fablicos y manifest\u00f3 su disposici\u00f3n a colaborar con la investigaci\u00f3n", "\u201cDescartamos de plano la ocupaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos para la difusi\u00f3n de una opci\u00f3n en particular del plebiscito constitucional. Y, en caso de que la Contralor\u00eda estime lo contrario, nos pondremos en absoluta disposici\u00f3n para colaborar en los procesos investigativos y sumarios que se instruyan\u201d, aclar\u00f3", "Cabe recordar que en el mes de agosto de 2022, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ya hab\u00eda instruido un procedimiento disciplinario contra el municipio. En aquella oportunidad, junto con iniciar la indagaci\u00f3n de posibles responsabilidades administrativas, se determin\u00f3 que -a contar de ese momento- la entidad deb\u00eda abstenerse de sus actividades de difusi\u00f3n de este proceso"], "summaries": ["La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica cerr\u00f3 que diversas acciones realizadas por la Corporaci\u00f3n Municipal \" excedieron el contexto educativo definido", "La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ( CGRR ) responde a una petici\u00f3n de una Municipalidad de Quilpu\u00e9", "Recordemos que ese a\u00f1o, a pocos meses de la realizaci\u00f3n del Plebiscito de Salida, el municipio de Quilpu\u00e9 fue denunciado por un presunto intervencionismo electoral. Diputados de oposici\u00f3n acudieron a la Contralor\u00eda motivados por una video", "La CGR instruy\u00f3 un sumario contra el municipio de Quilpu\u00e9", "El diputado regional por RN, Andr\u00e9s Longton, celebr\u00f3 esta resoluci\u00f3n en la que la Corporaci\u00f3n Municipal excedi\u00f3 el contexto educativo definido", "La Corporaci\u00f3n destin\u00f3 recursos para efectos de crear una oficina constituyente, donde adem\u00e1s la alcaldesa sali\u00f3 difundi\u00e9ndolo en redes sociales", "El dictamen de la Contralor\u00eda General recuerda que, en materia de difusi\u00f3n, el rol de los municipios se condiciona a que con ello se cumplan tareas propiamente municipales", "La Corporaci\u00f3n Municipal de Quilpu\u00e9 hizo una solicitud de desestimaci\u00f3n, pero el ente contralor confirm\u00f3 su decisi\u00f3n inicial", "El secretario general de la Corporaci\u00f3n, Jorge Mu\u00f1oz, descarta el uso de recursos p\u00fablicos", "Los procesos investigativos y sumarios que se instruyan en los procesos de la Contralor\u00eda estimen lo contrario", "Cabe recordar que en el mes de agosto de 2022, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ya hab\u00eda instruido un procedimiento disciplinario contra el municipio"], "scores": [{"rouge1": [0.9565217391304348, 0.6875, 0.8], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.6875, 0.8]}, {"rouge1": [0.8421052631578947, 0.37209302325581395, 0.5161290322580645], "rougeL": [0.7368421052631579, 0.32558139534883723, 0.45161290322580644]}, {"rouge1": [0.975, 0.65, 0.78], "rougeL": [0.975, 0.65, 0.78]}, {"rouge1": [1.0, 0.2857142857142857, 0.4444444444444445], "rougeL": [1.0, 0.2857142857142857, 0.4444444444444445]}, {"rouge1": [0.9583333333333334, 0.3709677419354839, 0.5348837209302326], "rougeL": [0.6666666666666666, 0.25806451612903225, 0.37209302325581395]}, {"rouge1": [1.0, 0.5348837209302325, 0.6969696969696969], "rougeL": [1.0, 0.5348837209302325, 0.6969696969696969]}, {"rouge1": [1.0, 0.46875, 0.6382978723404256], "rougeL": [1.0, 0.46875, 0.6382978723404256]}, {"rouge1": [1.0, 0.3442622950819672, 0.5121951219512195], "rougeL": [1.0, 0.3442622950819672, 0.5121951219512195]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.2962962962962963, 0.45070422535211263], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.2962962962962963, 0.45070422535211263]}, {"rouge1": [0.8333333333333334, 0.28846153846153844, 0.42857142857142855], "rougeL": [0.4444444444444444, 0.15384615384615385, 0.2285714285714286]}, {"rouge1": [1.0, 0.4444444444444444, 0.6153846153846153], "rougeL": [1.0, 0.4444444444444444, 0.6153846153846153]}]}, "0c3bd5e28560f78f26083bb3495e51f4cab8733bba820b9b7c547ee3f2955e36_n_chunks_5": {"chunks": ["La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica cerr\u00f3 que diversas acciones realizadas por la Corporaci\u00f3n Municipal \" excedieron el contexto educativo definido. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ( CGRR ) responde a una petici\u00f3n de una Municipalidad de Quilpu\u00e9", "Recordemos que ese a\u00f1o, a pocos meses de la realizaci\u00f3n del Plebiscito de Salida, el municipio de Quilpu\u00e9 fue denunciado por un presunto intervencionismo electoral. Diputados de oposici\u00f3n acudieron a la Contralor\u00eda motivados por una video. La CGR instruy\u00f3 un sumario contra el municipio de Quilpu\u00e9", "El diputado regional por RN, Andr\u00e9s Longton, celebr\u00f3 esta resoluci\u00f3n en la que la Corporaci\u00f3n Municipal excedi\u00f3 el contexto educativo definido. La Corporaci\u00f3n destin\u00f3 recursos para efectos de crear una oficina constituyente, donde adem\u00e1s la alcaldesa sali\u00f3 difundi\u00e9ndolo en redes sociales", "El dictamen de la Contralor\u00eda General recuerda que, en materia de difusi\u00f3n, el rol de los municipios se condiciona a que con ello se cumplan tareas propiamente municipales. La Corporaci\u00f3n Municipal de Quilpu\u00e9 hizo una solicitud de desestimaci\u00f3n, pero el ente contralor confirm\u00f3 su decisi\u00f3n inicial. El secretario general de la Corporaci\u00f3n, Jorge Mu\u00f1oz, descarta el uso de recursos p\u00fablicos", "Los procesos investigativos y sumarios que se instruyan en los procesos de la Contralor\u00eda estimen lo contrario. Cabe recordar que en el mes de agosto de 2022, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ya hab\u00eda instruido un procedimiento disciplinario contra el municipio"], "summaries": ["La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica cerr\u00f3 que diversas acciones realizadas por la Corporaci\u00f3n Municipal \" excedieron el contexto educativo definido \"", "Recordemos que ese a\u00f1o, a pocos meses de la realizaci\u00f3n del Plebiscito de Salida, el municipio de Quilpu\u00e9 fue denunciado por un presunto intervencionismo electoral. Diputados de oposici\u00f3n acudieron a la Contralor\u00eda motivados por una video. La CGR instruy\u00f3 un sumario contra", "El diputado regional por RN, Andr\u00e9s Longton, celebr\u00f3 esta resoluci\u00f3n en la que la Corporaci\u00f3n Municipal excedi\u00f3 el contexto educativo definido", "El dictamen de la Contralor\u00eda General recuerda que, en materia de difusi\u00f3n, el rol de los municipios se condiciona a que con tareas propiamente municipales", "Cabe recordar que en el mes de agosto de 2022, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ya hab\u00eda instruido un procedimiento disciplinario contra el municipio"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5476190476190477, 0.7076923076923077], "rougeL": [1.0, 0.5476190476190477, 0.7076923076923077]}, {"rouge1": [1.0, 0.92, 0.9583333333333334], "rougeL": [1.0, 0.92, 0.9583333333333334]}, {"rouge1": [1.0, 0.5106382978723404, 0.676056338028169], "rougeL": [1.0, 0.5106382978723404, 0.676056338028169]}, {"rouge1": [1.0, 0.39705882352941174, 0.5684210526315789], "rougeL": [1.0, 0.39705882352941174, 0.5684210526315789]}, {"rouge1": [1.0, 0.6086956521739131, 0.7567567567567568], "rougeL": [1.0, 0.6086956521739131, 0.7567567567567568]}]}, "416dde2ba5feb76fae4da707b94a07feb6b562f762f66681ba9fe0a3335b1c18_n_chunks_7": {"chunks": ["Luego del derrumbe de una parte del Cerro Alegre de Tom\u00e9, regi\u00f3n de Los R\u00edos, se anunci\u00f3 la entrega de subsidios de arriendo para las familias afectadas por la emergencia que destruy\u00f3 una vivienda", "Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Un subsidio de arriendo de 490 mil pesos se les entregar\u00e1 a las familias que debieron ser evacuadas del Cerro Alegre en Tom\u00e9, regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo, luego del derrumbe que destruy\u00f3 una casa. A su vez, la Delegaci\u00f3n Presidencial del B\u00edo B\u00edo declar\u00f3 un per\u00edmetro de seguridad en el sector donde se produjo la emergencia en el Cerro Alegre el pasado jueves", "Pese a los derrumbes previos y la remoci\u00f3n en masa que destruy\u00f3 el inmueble, donde en este momento hay peligro de nuevas remociones y la ca\u00edda de viviendas desde la parte alta del cerro, algunos vecinos se niegan a la posibilidad de irse", "Ante ello, autoridades explicaron en una reuni\u00f3n el per\u00edmetro de seguridad que incluye la evacuaci\u00f3n de m\u00e1s de seis familias, el cierre de un paradero de buses en la costanera y el paso peatonal. La delegada Presidencial del B\u00edo B\u00edo, Daniela Dresdner, dijo que la situaci\u00f3n est\u00e1 en estudio, ya que han notado que las situaciones de emergencias como las remociones en masa no son aisladas", "Por su parte, la alcaldesa de Tom\u00e9, Ivonne Rivas, dijo que el Gobierno otorg\u00f3 el subsidio de 490 mil pesos para arriendo, agregando que son 16 las familias que no pueden seguir viviendo en el lugar. Adem\u00e1s, hay un albergue habilitado para las familias que no tienen en este momento d\u00f3nde quedarse, solicit\u00e1ndose a la Delegaci\u00f3n apoyo constante de Carabineros, la Armada y seguridad p\u00fablica", "Esto \u00faltimo, con el objetivo de evitar robos desde las casas que quedar\u00e1n solas. En el sistema frontal de julio pasado, la casa edilicia hab\u00eda solicitado un estudio del cerro, ya que en esa ocasi\u00f3n se hab\u00edan producido algunos derrumbes menores que taparon la vereda de la costanera, por lo que se alert\u00f3 a los vecinos del peligro de remociones", "Finalmente, Sernageomin intervendr\u00e1 el lugar para continuar con el estudio del suelo, mientras que se trabajar\u00e1 en el corte de \u00e1rboles en las rutas que se cortaron por derrumbes"], "summaries": ["El derrumbe de una parte del Cerro Alegre de Tom\u00e9, regi\u00f3n de Los R\u00edos, se suma a la lista de v\u00edctimas de la emergencia", "Un subsidio de arriendo de 490 mil pesos se les entregar\u00e1 a las familias que debieron ser evacuadas del Cerro Alegre en Tom\u00e9", "Algunos vecinos se niegan a la posibilidad de irse de casa desde la parte alta del cerro", "Las autoridades explicaron en una reuni\u00f3n el per\u00edmetro de seguridad que incluye la evacuaci\u00f3n de m\u00e1s de seis familias, el cierre de buses en la costanera y el paso peatonal", "La alcaldesa de Tom\u00e9, Ivonne Rivas, dijo que el Gobierno otorg\u00f3 el subsidio de 490 mil pesos para arriendo, agregando que son 16 las familias que no pueden seguir viviendo en el lugar.", "En el sistema frontal de julio pasado, la casa edilicia hab\u00eda solicitado un estudio del cerro, ya que en esa ocasi\u00f3n se hab\u00edan producido algunos derrumbes menores que taparon la vereda de la costanera", "Sernamin intervendr\u00e1 el lugar para continuar con el estudio del suelo, mientras que se trabajar\u00e1 en el corte de \u00e1rboles"], "scores": [{"rouge1": [0.7777777777777778, 0.5833333333333334, 0.6666666666666666], "rougeL": [0.7777777777777778, 0.5833333333333334, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.2987012987012987, 0.45999999999999996], "rougeL": [1.0, 0.2987012987012987, 0.45999999999999996]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.35555555555555557, 0.5161290322580645], "rougeL": [0.5882352941176471, 0.2222222222222222, 0.3225806451612903]}, {"rouge1": [1.0, 0.4657534246575342, 0.6355140186915887], "rougeL": [0.9705882352941176, 0.4520547945205479, 0.616822429906542]}, {"rouge1": [1.0, 0.4714285714285714, 0.6407766990291262], "rougeL": [1.0, 0.4714285714285714, 0.6407766990291262]}, {"rouge1": [1.0, 0.578125, 0.7326732673267327], "rougeL": [1.0, 0.578125, 0.7326732673267327]}, {"rouge1": [0.95, 0.6551724137931034, 0.7755102040816326], "rougeL": [0.95, 0.6551724137931034, 0.7755102040816326]}]}, "ba7e564637a96339930b7d567e7985156270d7d6116cdda271078f3b9cfc954b_n_chunks_9": {"chunks": ["Autoridades cuestionaron a la Fiscal\u00eda Regional del B\u00edo B\u00edo, haciendo foco en lo que denominan un lento avance en la indagatoria del denominado Caso Convenios. Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Cr\u00edticos de la Fiscal\u00eda en el B\u00edo B\u00edo son los querellantes en el caso Convenios, esperando que la lenta investigaci\u00f3n percibida a nivel local no termine en un sobreseimiento de las causas", "A diferencia de las p\u00fablicas diligencias en otras regiones, ac\u00e1 el trabajo del Ministerio P\u00fablico es desconocido, sin informar las pesquisas por los dineros traspasados desde Vivienda y el Gobierno Regional a distintas fundaciones", "M\u00e1s de un mes ha transcurrido desde que deton\u00f3 el caso Convenio o Fundaciones; y desde entonces han sido abiertas 19 investigaciones en 10 regiones, incluida la del B\u00edo B\u00edo", "A nivel local el Ministerio P\u00fablico no se ha referido a las pesquisas, a diferencia de la informaci\u00f3n entregada por las fiscal\u00edas del Maule y Antofagasta, cuyos allanamientos -por ejemplo- han sido de conocimiento p\u00fablico", "De all\u00ed el cuestionamiento de la diputada UDI, Flor Weisse, querellante por las millonarias transferencias desde Vivienda a la Fundaci\u00f3n Urbanismo Social, quien lament\u00f3 que el detalle de los casos se conozca a trav\u00e9s de la prensa y no desde la Fiscal\u00eda", "Como querellante en la arista Polizzi del caso Fundaci\u00f3n \u201cEn Ti\u201d, el diputado cercano a RN, Leonidas Romero, subray\u00f3 en la transparencia de la Fiscal\u00eda en otras regiones, esperando -dijo- que estas indagatorias no sigan el camino de otras de relevancia y que fueron sobrese\u00eddas", "En igual sentido se manifest\u00f3 el consejero Regional, Piero Blas, quien apunt\u00f3 que \u201ces extra\u00f1o que el Ministerio P\u00fablico est\u00e9 actuando con tanta lentitud\u201d. M\u00e1s cauto fue el senador del PS, Gast\u00f3n Saavedra, al dejar en el Ministerio P\u00fablico la decisi\u00f3n sobre los tiempos de la investigaci\u00f3n y de informar o no a la ciudadan\u00eda", "La respuesta a estas cr\u00edticas la entrego la fiscal Anticorrupci\u00f3n, Mar\u00eda Jos\u00e9 Aguayo, puntualizando que las medidas intrusivas se decretan bajo reserva para su \u00e9xito, pero confirmando la obtenci\u00f3n de documentos y la toma de declaraciones a involucrados en las causas abiertas", "Justamente en resguardo de la reserva de las diligencias, preciso la persecutora, las investigaciones tienen el car\u00e1cter de secretas"], "summaries": ["Autoridades cuestionaron a la Fiscal\u00eda Regional del B\u00edo, haciendo foco en lo que denominan un lento avance en la indagatoria del denominado Caso Convenio Convenio. Regi\u00f3n del sur del pa\u00eds asi\u00e1tico, esperando que la lenta investigaci\u00f3n percibida a nivel local no termine en un sobreseimiento de las causas", "A diferencia de las p\u00fablicas diligencias en otras regiones, ac\u00e1 el trabajo del Ministerio P\u00fablico es desconocido", "M\u00e1s de un mes ha transcurrido desde que deton\u00f3 el caso Convenio o Fundaciones", "A nivel local el Ministerio P\u00fablico no se ha referido a las pesquisas, a diferencia de la informaci\u00f3n entregada por las fiscal\u00edas del Maule y Antofagasta", "La diputada UDI, querellante por las transferencias desde Vivienda a la Fundaci\u00f3n Urbanismo Social, lament\u00f3 que el detalle de los casos se conozca a trav\u00e9s de la prensa y no desde la Fiscal\u00eda", "El diputado cercano a RN, Leonidas Romero, subray\u00f3 en la transparencia de la Fiscal\u00eda en otras regiones, esperando - dijo - decir - que estas indagatorias no sigan el camino de otras de relevancia y que fueron sobrese\u00eddas", "M\u00e1s cauto fue el senador del PS, Gast\u00f3n Saavedra, al dejar en el Ministerio P\u00fablico la decisi\u00f3n sobre los tiempos de la investigaci\u00f3n y de informar o no a la ciudadan\u00eda", "La respuesta a estas cr\u00edticas la entrego la fiscal Anticorrupci\u00f3n, Mar\u00eda Jos\u00e9 Aguayo, puntualizando que las medidas intrusivas se decretan bajo reserva para su \u00e9xito", "Justamente en resguardo de la reserva de las diligencias, preciso la persecutora, las investigaciones tienen el car\u00e1cter de secretas"], "scores": [{"rouge1": [0.9074074074074074, 0.6805555555555556, 0.7777777777777779], "rougeL": [0.8888888888888888, 0.6666666666666666, 0.761904761904762]}, {"rouge1": [1.0, 0.5277777777777778, 0.6909090909090909], "rougeL": [1.0, 0.5277777777777778, 0.6909090909090909]}, {"rouge1": [1.0, 0.45454545454545453, 0.625], "rougeL": [1.0, 0.45454545454545453, 0.625]}, {"rouge1": [1.0, 0.7435897435897436, 0.8529411764705882], "rougeL": [1.0, 0.7435897435897436, 0.8529411764705882]}, {"rouge1": [1.0, 0.8, 0.888888888888889], "rougeL": [1.0, 0.8, 0.888888888888889]}, {"rouge1": [0.972972972972973, 0.75, 0.8470588235294119], "rougeL": [0.972972972972973, 0.75, 0.8470588235294119]}, {"rouge1": [1.0, 0.5873015873015873, 0.74], "rougeL": [1.0, 0.5873015873015873, 0.74]}, {"rouge1": [1.0, 0.6086956521739131, 0.7567567567567568], "rougeL": [1.0, 0.6086956521739131, 0.7567567567567568]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}]}, "ba7e564637a96339930b7d567e7985156270d7d6116cdda271078f3b9cfc954b_n_chunks_5": {"chunks": ["Autoridades cuestionaron a la Fiscal\u00eda Regional del B\u00edo, haciendo foco en lo que denominan un lento avance en la indagatoria del denominado Caso Convenio Convenio. Regi\u00f3n del sur del pa\u00eds asi\u00e1tico, esperando que la lenta investigaci\u00f3n percibida a nivel local no termine en un sobreseimiento de las causas", "A diferencia de las p\u00fablicas diligencias en otras regiones, ac\u00e1 el trabajo del Ministerio P\u00fablico es desconocido. M\u00e1s de un mes ha transcurrido desde que deton\u00f3 el caso Convenio o Fundaciones. A nivel local el Ministerio P\u00fablico no se ha referido a las pesquisas, a diferencia de la informaci\u00f3n entregada por las fiscal\u00edas del Maule y Antofagasta", "La diputada UDI, querellante por las transferencias desde Vivienda a la Fundaci\u00f3n Urbanismo Social, lament\u00f3 que el detalle de los casos se conozca a trav\u00e9s de la prensa y no desde la Fiscal\u00eda", "El diputado cercano a RN, Leonidas Romero, subray\u00f3 en la transparencia de la Fiscal\u00eda en otras regiones, esperando - dijo - decir - que estas indagatorias no sigan el camino de otras de relevancia y que fueron sobrese\u00eddas. M\u00e1s cauto fue el senador del PS, Gast\u00f3n Saavedra, al dejar en el Ministerio P\u00fablico la decisi\u00f3n sobre los tiempos de la investigaci\u00f3n y de informar o no a la ciudadan\u00eda", "La respuesta a estas cr\u00edticas la entrego la fiscal Anticorrupci\u00f3n, Mar\u00eda Jos\u00e9 Aguayo, puntualizando que las medidas intrusivas se decretan bajo reserva para su \u00e9xito. Justamente en resguardo de la reserva de las diligencias, preciso la persecutora, las investigaciones tienen el car\u00e1cter de secretas"], "summaries": ["Autoridades cuestionaron a la Fiscal\u00eda Regional del B\u00edo, haciendo foco en lo que denominan un lento avance en la investigaci\u00f3n percibida a nivel local no termine en un sobreseimiento de las causas causas", "A diferencia de las pesquisas en otras regiones, ac\u00e1 el trabajo del Ministerio P\u00fablico es desconocido. M\u00e1s de un mes ha transcurrido desde que deton\u00f3 el caso Convenio o Fundaciones. A nivel local el ministerio P\u00fablico no se ha referido a las investigaciones", "La diputada UDI lament\u00f3 que el detalle de los casos se conozca a trav\u00e9s de la prensa y no desde la Fiscal\u00eda", "El diputado cercano a RN, Leonidas Romero, subray\u00f3 en la transparencia de la Fiscal\u00eda en otras regiones, esperando - dijo - decir - que estas indagatorias no sigan el camino de otras de relevancia y que fueron sobrese\u00eddas", "Las medidas intrusivas se decretan bajo reserva para su \u00e9xito. Justamente en resguardo de la reserva de las diligencias, preciso la persecutora, las investigaciones tienen el car\u00e1cter de secretas"], "scores": [{"rouge1": [0.9722222222222222, 0.6481481481481481, 0.7777777777777778], "rougeL": [0.9722222222222222, 0.6481481481481481, 0.7777777777777778]}, {"rouge1": [0.9782608695652174, 0.7142857142857143, 0.8256880733944955], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.6984126984126984, 0.8073394495412843]}, {"rouge1": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8], "rougeL": [1.0, 0.6666666666666666, 0.8]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.625, 0.7692307692307693], "rougeL": [1.0, 0.625, 0.7692307692307693]}]}, "dfaf98189ee6f2c48a372746a6d310b2051649ba25c77c8b7a103b7191ac3d34_n_chunks_7": {"chunks": ["Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo La tarde de este viernes, se entreg\u00f3 la lista de los siete pasajeros fallecidos que hasta el momento deja la fatal colisi\u00f3n entre un microb\u00fas y un biotren en la comuna de San Pedro de la Paz, en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo. Seg\u00fan informaci\u00f3n compartida a Radio B\u00edo B\u00edo, seis v\u00edctimas que iban a bordo del microb\u00fas fueron identificadas, todas adultas", "Sin embargo, hay una mujer la cual no ha sido identificada. 1. Soledad del Carmen Rioseco Mar\u00edn, fallecida en el interior del bus. 2. Esteban Andr\u00e9s Brice\u00f1o Brice\u00f1o, fallecido en el exterior del bus. 3. Marcela Viviana D\u00edaz Lagos, fallecida en el interior del bus. 4. Pablo Andr\u00e9s Figueroa Figueroa, fallecido luego de ser trasladado al SAR Hualp\u00e9n. 5", "B\u00e1rbara Camila Bustamante Ravet, fallecida al exterior del bus. 6. Mujer sin identificar, fallecida en el interior del bus. 7. Claudia \u00c1ngela Y\u00e9venes Y\u00e9venes, fallecida luego de ser trasladada al Hospital Regional de Concepci\u00f3n. Cabe destacar que todos los fallecidos eran pasajeros del microb\u00fas perteneciente a la l\u00ednea San Pedro del Mar", "De estos, al menos cuatro personas se desempe\u00f1aban como docentes. Por una parte, Esteban Brice\u00f1o y Claudia Y\u00e9venes eran profesores del Liceo Particular Los Andes. En tanto, B\u00e1rbara Bustamante y Marcela D\u00edaz eran profesoras del Colegio Nahuelbuta", "La fatal colisi\u00f3n ocurri\u00f3 cerca de las 08:00 horas de este viernes, en el cruce Boca Sur de San Pedro de la Paz, tras una maniobra imprudente efectuada por el chofer de la m\u00e1quina, quien intent\u00f3 pasar la l\u00ednea f\u00e9rrea con las barreras alertadoras abajo. Producto del fuerte impacto, el microb\u00fas, en el cual iban 14 pasajeros, termin\u00f3 al costado de la v\u00eda con da\u00f1os visibles", "A su vez, en medio de la emergencia, funcionarios de la salud primaria de San Pedro de la Paz acusaron una falta de ambulancias para trasladar a los pacientes que resultaron con graves lesiones producto del accidente. En cuando al conductor de la m\u00e1quina que protagoniz\u00f3 esta fatal colisi\u00f3n, se confirm\u00f3 que fue trasladado al Hospital Regional de Concepci\u00f3n en estado consciente", "Asimismo, qued\u00f3 detenido en calidad de imputado y pasar\u00e1 a control de detenci\u00f3n a las 18:00 horas de esta jornada, en el Juzgado de Garant\u00eda de San Pedro de la Paz"], "summaries": ["La tarde de este viernes, se entreg\u00f3 la lista de los siete pasajeros fallecidos", "Un repaso a los momentos m\u00e1s impactantes del a\u00f1o", "Las v\u00edctimas eran pasajeros del microb\u00fas perteneciente a la l\u00ednea San Pedro del Mar", "Los Andes. Por una parte, Esteban Brice\u00f1o y Claudia Y\u00e9venes eran profesores del colegio Nahuelbuta", "La fatal colisi\u00f3n ocurri\u00f3 cerca de las 08 : 00 horas de este viernes, en el cruce Boca Sur de San Pedro de la Paz", "En cuando al conductor de la m\u00e1quina que protagoniz\u00f3 esta fatal colisi\u00f3n, se confirm\u00f3 que fue trasladado al Hospital Regional de Concepci\u00f3n en estado de consciente", "El exdiputado, que ha sido detenido en forma de imputado y pasar\u00e1 a control de detenci\u00f3n a las 18 : 00 horas de esta tarde"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.175, 0.2978723404255319], "rougeL": [1.0, 0.175, 0.2978723404255319]}, {"rouge1": [0.2727272727272727, 0.045454545454545456, 0.07792207792207792], "rougeL": [0.18181818181818182, 0.030303030303030304, 0.05194805194805195]}, {"rouge1": [0.8235294117647058, 0.2413793103448276, 0.37333333333333335], "rougeL": [0.8235294117647058, 0.2413793103448276, 0.37333333333333335]}, {"rouge1": [1.0, 0.40476190476190477, 0.576271186440678], "rougeL": [0.8823529411764706, 0.35714285714285715, 0.5084745762711864]}, {"rouge1": [1.0, 0.33783783783783783, 0.5050505050505051], "rougeL": [1.0, 0.33783783783783783, 0.5050505050505051]}, {"rouge1": [1.0, 0.4461538461538462, 0.6170212765957447], "rougeL": [0.9655172413793104, 0.4307692307692308, 0.5957446808510639]}, {"rouge1": [0.76, 0.5588235294117647, 0.6440677966101696], "rougeL": [0.72, 0.5294117647058824, 0.6101694915254237]}]}, "ee92d6c680e172c5cb3f4cbc95ead1ab7b0709ffdb9ca1f2e6b94ea2a1de1f58_n_chunks_11": {"chunks": ["\"Nos dejaron a cada uno en su pieza. Llegaron como a las tres y media de la ma\u00f1ana con armas. Una sola pistola tra\u00edan. De hecho, dud\u00e9 si era verdadera, porque comet\u00ed el error de tratar de quit\u00e1rsela en alg\u00fan momento\", relat\u00f3 el padre de la familia afectada por un millonario robo armado por parte de un grupo de 5 delincuentes en Hualqui", "Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Un millonario robo armado, que incluy\u00f3 una balacera con carabineros, afect\u00f3 a una familia la madrugada de este viernes en Hualqui, en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo. En espec\u00edfico, el hecho ocurri\u00f3 cerca de las 3:45 horas, en el sector Lo Vargas de la mencionada comuna", "Seg\u00fan informaci\u00f3n policial, la familia fue asaltada en su domicilio por parte de un grupo de 5 sujetos provistos de arma de fuego. As\u00ed lo explic\u00f3 el suboficial mayor David Palma Rojas, jefe Tenencia de Carabineros Hualqui, quien a\u00f1adi\u00f3 incluso que, al llegar al lugar tras el llamado de una de las v\u00edctimas, se produjo una balacera entre los uniformados y los delincuentes", "Y es que en el momento en que arribaron al sitio los funcionarios policiales, se encontraron de frente con los individuos, quienes se trasladaban en al menos dos veh\u00edculos. Uno de estos m\u00f3viles robado a la familia del inmueble recientemente asaltado", "Seg\u00fan inform\u00f3 el suboficial mayor, los delincuentes, al sentirse acorralados, realizaron varios disparos contra los carabineros, aunque ninguno impact\u00f3 en la patrulla ni en los uniformados. De esta manera, personal de Carabineros dispar\u00f3 en contra de uno de los veh\u00edculos, aunque desconociendo si alguno de los sujetos result\u00f3 herido, ya que lograron huir del lugar", "\u201cDud\u00e9 si era verdadera\u201d: padre de familia intent\u00f3 quitarle arma a delincuente durante robo en Hualqui En conversaci\u00f3n con BioBioChile, el padre de la familia afectada, quien pidi\u00f3 mantener su nombre bajo reserva por seguridad, relat\u00f3 el robo armado que sufrieron durante la madrugada, donde se enfrent\u00f3 a uno de los delincuentes para tratar de quitarle el arma", "\u201cNos dejaron a cada uno en su pieza. Llegaron como a las tres y media de la ma\u00f1ana con armas. Una sola pistola tra\u00edan. De hecho, dud\u00e9 si era verdadera, porque comet\u00ed el error de tratar de quit\u00e1rsela en alg\u00fan momento\u201d, detall\u00f3", "Si bien reconoci\u00f3 que su actuar fue imprudente, ya que podr\u00eda haber terminado en un hecho fatal, subray\u00f3 que esto \u201csirvi\u00f3 para que mi hija pudiera escapar y llamar a Carabineros\u201d. En esa l\u00ednea, el hombre indic\u00f3 que los sujetos sustrajeron diversas especies desde la vivienda, las cuales subieron al veh\u00edculo que tambi\u00e9n robaron desde el inmueble", "El afectado avalu\u00f3 lo sustra\u00eddo en un aproximado de entre 6 a 7 millones de pesos. Esto, sin contar el m\u00f3vil, ya que este fue encontrado esta ma\u00f1ana en el sector de Boca Sur, en San Pedro de la Paz. \u201cTodo lo que pudieron sacar en la casa se lo llevaron, porque estuvieron como 15 minutos adentro m\u00e1s o menos. Hicimos toda la denuncia, recuperamos el veh\u00edculo gracias a Dios, pero sin llave", "Lo dejaron abandonado, cerrado en San Pedro, pero lo recuperamos\u201d, agreg\u00f3. Finalmente, el hombre lament\u00f3 el nivel de inseguridad al que se encuentran expuestos no s\u00f3lo su familia, sino que muchas otras, \u201cTodos estamos expuestos. No hay ninguna limitaci\u00f3n a que alguien quiera entrar a la casa. Es cosa de que se le ocurra nomas y va a entrar. Uno no tiene armas\u201d, afirm\u00f3", "Los delincuentes \u201cya se dieron cuenta que los Carabineros no pueden estar en todos lados, entonces se aprovechan de eso\u201d, sostuvo"], "summaries": ["El padre de la familia afectada por el robo de un grupo de 5 delincuentes en Hualquiquipa recuerda el error de tratar de quit\u00e1rsela en alg\u00fan momento", "Un millonario robo armado, que incluy\u00f3 una balacera con carabineros, afect\u00f3 a una familia la madrugada de este viernes en Hualqui", "Seg\u00fan informaci\u00f3n policial, la familia fue asaltada por parte de un grupo de 5 sujetos provistos de arma de fuego", "En el momento en que arribaron al sitio los funcionarios policiales, se encontraron de frente con los individuos, quienes se trasladaban en al menos dos veh\u00edculos", "Seg\u00fan inform\u00f3 el suboficial, personal de Carabineros dispar\u00f3 en contra de uno de los veh\u00edculos", "El padre de la familia se enfrent\u00f3 a uno de los delincuentes para tratar de quitarle el arma a delincuente durante la madrugada", "El periodista de EL PA\u00cdS Rub\u00e9n Am\u00f3n analiza en esta entrevista la situaci\u00f3n de la mujer en el pa\u00eds sudamericano", "Si bien reconoci\u00f3 que su actuar fue imprudente, ya que podr\u00eda haber terminado en un hecho fatal, subray\u00f3 que esto sirvi\u00f3 para que mi hija pudiera escapar y llamar a Carabineros", "El afectado, de entre 6 y 7 millones de pesos, fue encontrado esta ma\u00f1ana en el sector de Boca Sur", "El hombre lament\u00f3 el nivel de inseguridad al que se encuentran expuestos no s\u00f3lo su familia, sino que muchas otras, todos estamos expuestos", "Los delincuentes ya se dieron cuenta que los Carabineros no pueden estar en todos lados"], "scores": [{"rouge1": [0.896551724137931, 0.3880597014925373, 0.5416666666666667], "rougeL": [0.5172413793103449, 0.22388059701492538, 0.31250000000000006]}, {"rouge1": [1.0, 0.3620689655172414, 0.5316455696202532], "rougeL": [1.0, 0.3620689655172414, 0.5316455696202532]}, {"rouge1": [1.0, 0.3283582089552239, 0.4943820224719101], "rougeL": [1.0, 0.3283582089552239, 0.4943820224719101]}, {"rouge1": [1.0, 0.627906976744186, 0.7714285714285715], "rougeL": [1.0, 0.627906976744186, 0.7714285714285715]}, {"rouge1": [1.0, 0.2982456140350877, 0.45945945945945943], "rougeL": [1.0, 0.2982456140350877, 0.45945945945945943]}, {"rouge1": [1.0, 0.3898305084745763, 0.5609756097560975], "rougeL": [0.782608695652174, 0.3050847457627119, 0.4390243902439025]}, {"rouge1": [0.28, 0.15217391304347827, 0.1971830985915493], "rougeL": [0.16, 0.08695652173913043, 0.11267605633802817]}, {"rouge1": [1.0, 0.5245901639344263, 0.6881720430107526], "rougeL": [1.0, 0.5245901639344263, 0.6881720430107526]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.2564102564102564, 0.40404040404040403], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.2564102564102564, 0.40404040404040403]}, {"rouge1": [1.0, 0.36363636363636365, 0.5333333333333333], "rougeL": [1.0, 0.36363636363636365, 0.5333333333333333]}, {"rouge1": [1.0, 0.7142857142857143, 0.8333333333333333], "rougeL": [1.0, 0.7142857142857143, 0.8333333333333333]}]}, "ee92d6c680e172c5cb3f4cbc95ead1ab7b0709ffdb9ca1f2e6b94ea2a1de1f58_n_chunks_5": {"chunks": ["El padre de la familia afectada por el robo de un grupo de 5 delincuentes en Hualquiquipa recuerda el error de tratar de quit\u00e1rsela en alg\u00fan momento. Un millonario robo armado, que incluy\u00f3 una balacera con carabineros, afect\u00f3 a una familia la madrugada de este viernes en Hualqui", "Seg\u00fan informaci\u00f3n policial, la familia fue asaltada por parte de un grupo de 5 sujetos provistos de arma de fuego. En el momento en que arribaron al sitio los funcionarios policiales, se encontraron de frente con los individuos, quienes se trasladaban en al menos dos veh\u00edculos. Seg\u00fan inform\u00f3 el suboficial, personal de Carabineros dispar\u00f3 en contra de uno de los veh\u00edculos", "El padre de la familia se enfrent\u00f3 a uno de los delincuentes para tratar de quitarle el arma a delincuente durante la madrugada. El periodista de EL PA\u00cdS Rub\u00e9n Am\u00f3n analiza en esta entrevista la situaci\u00f3n de la mujer en el pa\u00eds sudamericano", "Si bien reconoci\u00f3 que su actuar fue imprudente, ya que podr\u00eda haber terminado en un hecho fatal, subray\u00f3 que esto sirvi\u00f3 para que mi hija pudiera escapar y llamar a Carabineros. El afectado, de entre 6 y 7 millones de pesos, fue encontrado esta ma\u00f1ana en el sector de Boca Sur", "El hombre lament\u00f3 el nivel de inseguridad al que se encuentran expuestos no s\u00f3lo su familia, sino que muchas otras, todos estamos expuestos. Los delincuentes ya se dieron cuenta que los Carabineros no pueden estar en todos lados"], "summaries": ["Un millonario robo armado, que incluy\u00f3 una balacera con carabineros, afect\u00f3 a una familia la madrugada de este viernes en Hualquipa recuerda el error de tratar de quit\u00e1rsela en alg\u00fan momento", "La familia fue asaltada por parte de un grupo de 5 sujetos provistos de arma de fuego", "El periodista Rub\u00e9n Am\u00f3n analiza la situaci\u00f3n de la mujer en el pa\u00eds sudamericano", "Si bien reconoci\u00f3 que su actuar fue imprudente, ya que podr\u00eda haber terminado en un hecho fatal", "El hombre lament\u00f3 el nivel de inseguridad al que se encuentran expuestos los Carabineros"], "scores": [{"rouge1": [0.9696969696969697, 0.64, 0.7710843373493975], "rougeL": [0.6060606060606061, 0.4, 0.4819277108433735]}, {"rouge1": [1.0, 0.25757575757575757, 0.40963855421686746], "rougeL": [1.0, 0.25757575757575757, 0.40963855421686746]}, {"rouge1": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454], "rougeL": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454]}, {"rouge1": [1.0, 0.33962264150943394, 0.5070422535211268], "rougeL": [1.0, 0.33962264150943394, 0.5070422535211268]}, {"rouge1": [1.0, 0.358974358974359, 0.5283018867924528], "rougeL": [1.0, 0.358974358974359, 0.5283018867924528]}]}, "9f17c608697a2d8eec7dc593cea262b87bde8db7ef1645c4c8d586360f7e8894_n_chunks_3": {"chunks": ["El siniestro ocurrido la ma\u00f1ana de este viernes tuvo su g\u00e9nesis en la cabina del veh\u00edculo de carga. Regi\u00f3n de los R\u00edos Un cami\u00f3n se incendi\u00f3 la ma\u00f1ana de este viernes en la Ruta 5 Sur a la altura de M\u00e1fil, regi\u00f3n de Los R\u00edos. De acuerdo a informaci\u00f3n de Radio B\u00edo B\u00edo, la g\u00e9nesis de la emergencia corresponde a una falla el\u00e9ctrica en la cabina del veh\u00edculo de carga", "A su vez, se precis\u00f3 que el cami\u00f3n en cuesti\u00f3n estaba transportando caucho desde Santiago con destino a Osorno. Debido a la emergencia, arribaron al sitio del suceso voluntarios de Bomberos, personal de Carabineros y equipos de Ruta de Los R\u00edos. Lo anterior, con el objetivo de controlar el siniestro por el cual el cami\u00f3n termin\u00f3 a un costado de la ruta", "A causa del incendio de un cami\u00f3n a la altura de M\u00e1fil, el tr\u00e1nsito qued\u00f3 habilitado solo por la pista izquierda en sentido norte-sur. "], "summaries": ["Un cami\u00f3n se incendi\u00f3 la ma\u00f1ana de este viernes en la Ruta 5 Sur a la altura de M\u00e1fil, regi\u00f3n de Los R\u00edos", "A su vez, se precis\u00f3 que el cami\u00f3n en cuesti\u00f3n estaba transportando caucho desde Santiago con destino a Osorno", "El fuego de un cami\u00f3n a la altura de M\u00e1fil, que se inici\u00f3 a causa del fuego, ha dejado sin rastro de v\u00edctimas"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.32558139534883723, 0.49122807017543857], "rougeL": [1.0, 0.32558139534883723, 0.49122807017543857]}, {"rouge1": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552], "rougeL": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552]}, {"rouge1": [0.5384615384615384, 0.5, 0.5185185185185186], "rougeL": [0.38461538461538464, 0.35714285714285715, 0.3703703703703704]}]}, "9b42aba9fadba38e6cccccf53d7b5b7d031c58dd2deed09a7bc780496ab4b40c_n_chunks_5": {"chunks": ["El Juzgado de Garant\u00eda rechaz\u00f3 la solicitud de retomar la prisi\u00f3n preventiva para el exalcalde de San Ram\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Aguilera. Esto debido a que su defensa acredit\u00f3 que durante los presuntos incumplimientos, el imputado s\u00ed se encontraba en su casa. Regi\u00f3n Metropolitana El 15", "\u00ba Juzgado de Garant\u00eda de Santiago rechaz\u00f3 la solicitud, de las partes querellantes, de retomar la prisi\u00f3n preventiva en contra del exalcalde de San Ram\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Aguilera. Este \u00faltimo era acusado de incumplir el arresto domiciliario total en 3 oportunidades. El 11 de enero y 22 de agosto de este a\u00f1o, y el 5 de octubre de 2022", "El tribunal consider\u00f3 que en los presuntos incumplimientos, la defensa de Aguilera acredit\u00f3 que el imputado s\u00ed se encontraba en su casa. Esto a trav\u00e9s de c\u00e1maras de seguridad, testimonios y pruebas. Tanto el 5 de octubre de 2022, donde se acus\u00f3 que el procedimiento de visita fue realizado por un funcionario nuevo de Carabineros", "As\u00ed como el 11 de enero, donde tambi\u00e9n se dej\u00f3 ver que el conserje era personal nuevo y no dej\u00f3 entrar al personal policial al condominio. Por \u00faltimo, para el pasado 22 de agosto, el imputado se encontraba durmiendo a ra\u00edz de un medicamento de tratamiento entregado por su m\u00e9dico", "Por ahora, el tribunal se\u00f1ala que no hay ning\u00fan antecedente que requiera que se cambie la cautelar de arresto domiciliario por prisi\u00f3n preventiva nuevamente. Y se decret\u00f3 una nueva fecha de preparaci\u00f3n de juicio oral para el 18 de octubre a las 9:00 horas"], "summaries": ["El exalcalde de San Ram\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Aguilera, afirma que durante los presuntos incumplimientos, el imputado s\u00ed se encontraba en su casa", "Juzgado de Garant\u00eda de Santiago, el exalcalde de San Ram\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Aguilera", "El tribunal consider\u00f3 que en los presuntos incumplimientos, la defensa de Aguilera demostr\u00f3 que el imputado s\u00ed se encontraba en su casa", "Para el pasado 22 de enero, donde tambi\u00e9n se dej\u00f3 ver que el conserje era personal nuevo y no dej\u00f3 entrar al personal policial al condominio", "El tribunal se\u00f1ala que no hay ning\u00fan antecedente que requiera que se cambie la cautelar de arresto domiciliario"], "scores": [{"rouge1": [0.9565217391304348, 0.4489795918367347, 0.6111111111111112], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.4489795918367347, 0.6111111111111112]}, {"rouge1": [1.0, 0.24193548387096775, 0.38961038961038963], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.22580645161290322, 0.36363636363636365]}, {"rouge1": [0.9545454545454546, 0.3684210526315789, 0.5316455696202531], "rougeL": [0.9545454545454546, 0.3684210526315789, 0.5316455696202531]}, {"rouge1": [1.0, 0.5094339622641509, 0.6749999999999999], "rougeL": [0.8888888888888888, 0.4528301886792453, 0.6]}, {"rouge1": [1.0, 0.40816326530612246, 0.5797101449275363], "rougeL": [1.0, 0.40816326530612246, 0.5797101449275363]}]}, "5413a9ecf908f9258fb77a9871abcf24b6aea2708c3dbcf01fbae5e54cb52817_n_chunks_8": {"chunks": ["La pr\u00f3xima semana los residentes de los edificios evacuados a causa de los dos socavones registrados en el sector de Cochoa en Vi\u00f1a del Mar, podr\u00e1n retirar sus enseres. Para ello se establecieron ciertos requisitos como horarios y per\u00edmetros para el ingreso de veh\u00edculos a la zona afectada, proceso que adem\u00e1s ser\u00e1 monitoreado en tiempo real para evitar cualquier riesgo a los vecinos", "Regi\u00f3n de Valpara\u00edso La delegada presidencial de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, Sof\u00eda Vergara, inform\u00f3 que se vis\u00f3 el protocolo que permitir\u00e1 a los residentes de los edificios evacuados por socavones en el sector de Cochoa en Re\u00f1aca, retirar sus pertenencias y enseres", "As\u00ed lo inform\u00f3 la autoridad que representa al gobierno en la zona tras la reuni\u00f3n de la mesa t\u00e9cnica para abordar las acciones que se tomar\u00e1n por los socavones en Vi\u00f1a del Mar", "\u201cComenzamos con la revisi\u00f3n de protocolo que hab\u00eda sido propuesto por la Municipalidad de Vi\u00f1a del Mar el d\u00eda viernes, que adem\u00e1s incorporaba y recog\u00eda una solicitud de los vecinos del sector para poder generar condiciones para sacar sus enseres. Este protocolo el d\u00eda de hoy se visa y se hace unos ajustes\u201d, inform\u00f3 Vergara", "En ese contexto se fijaron horarios, d\u00edas, condiciones, criterios y mecanismos para que los residentes retiren sus enseres. Adem\u00e1s se establecieron per\u00edmetros donde se podr\u00e1n estacionar los veh\u00edculos que cargar\u00e1n los art\u00edculos y sus tonelajes", "\u201cTambi\u00e9n hemos establecido la cantidad de grupos que puedan ingresar y c\u00f3mo se van a usar, por ejemplo, los ascensores de acuerdo a la informaci\u00f3n proporcionada por Bomberos\u201d, a\u00f1adi\u00f3", "La delegada indic\u00f3 que no se entregar\u00e1n m\u00e1s detalles del protocolo, ya que primero se debe entregar la informaci\u00f3n a los vecinos afectados por los socavones, aunque precis\u00f3 que \u201cel proceso de evacuaci\u00f3n va a comenzar la pr\u00f3xima semana\u201c", "El plazo es para contar con un monitoreo en tiempo real, que permitir\u00e1 adoptar medidas inmediatas ante la eventualidad que sensores detecten alg\u00fan riesgo de colapso. Es preciso indicar que en la zona se realizan nuevos trabajos por parte del Ministerio de Obras P\u00fablicas para contener y tapar los dos socavones generados tras el colapso de un colector de aguas lluvias"], "summaries": ["La pr\u00f3xima semana los residentes de los edificios evacuados podr\u00e1n retirar sus enseres", "La delegada presidencial de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, Sof\u00eda Vergara, inform\u00f3 que se vis\u00f3 el protocolo que permitir\u00e1 a los residentes de los edificios evacuados por socavones en el sector de Cochoa en Re\u00f1aca, retirar sus pertenencias", "La autoridad que representa al gobierno en la zona tras la reuni\u00f3n de la mesa t\u00e9cnica para abordar las consecuencias de los socavones en Vi\u00f1a del Mar", "Vi\u00f1a del Mar el d\u00eda viernes, d\u00eda de hoy se visa y se hace unos ajustes", "En los \u00faltimos a\u00f1os se fijaron horarios, d\u00edas, condiciones, criterios y mecanismos para que los residentes retiren sus enseres", "Bomberos, ascensores y ascensors han establecido la cantidad de grupos que puedan entrar y c\u00f3mo se usar, por ejemplo, los buses", "La delegada indic\u00f3 que no se entregar\u00e1n m\u00e1s detalles del protocolo", "El plazo es para contar con un monitoreo en tiempo real, que permitir\u00e1 adoptar medidas inmediatas ante la eventualidad que sensores detecten alg\u00fan riesgo de colapso"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.21739130434782608, 0.3571428571428571], "rougeL": [1.0, 0.21739130434782608, 0.3571428571428571]}, {"rouge1": [1.0, 0.8541666666666666, 0.9213483146067416], "rougeL": [1.0, 0.8541666666666666, 0.9213483146067416]}, {"rouge1": [0.9333333333333333, 0.7567567567567568, 0.835820895522388], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.7567567567567568, 0.835820895522388]}, {"rouge1": [1.0, 0.3064516129032258, 0.46913580246913583], "rougeL": [1.0, 0.3064516129032258, 0.46913580246913583]}, {"rouge1": [0.8571428571428571, 0.42857142857142855, 0.5714285714285714], "rougeL": [0.8095238095238095, 0.40476190476190477, 0.5396825396825397]}, {"rouge1": [0.7727272727272727, 0.5151515151515151, 0.6181818181818182], "rougeL": [0.6818181818181818, 0.45454545454545453, 0.5454545454545454]}, {"rouge1": [1.0, 0.29545454545454547, 0.456140350877193], "rougeL": [1.0, 0.29545454545454547, 0.456140350877193]}, {"rouge1": [1.0, 0.42857142857142855, 0.6], "rougeL": [1.0, 0.42857142857142855, 0.6]}]}, "df66a2d0e616733d47a8b71e0a705daa924c011ea5c52dbaf5e73ffac5db1f01_n_chunks_11": {"chunks": ["La Corporaci\u00f3n Kim\u00fcn asegur\u00f3 que no puede devolver los 1. 200 millones de pesos que recibi\u00f3 del Gobierno Regional de la regi\u00f3n de Los Lagos. Regi\u00f3n de los Lagos La corporaci\u00f3n Kim\u00fcn, investigada por el caso Convenios en la regi\u00f3n de Los Lagos, manifest\u00f3 que no puede devolver los $1. 200 millones que recibi\u00f3 por parte del Gobierno Regional", "As\u00ed lo manifest\u00f3 el vicepresidente de la fundaci\u00f3n, Arnoldo \u00d1anculef, en conversaci\u00f3n con el diario El Llanquihue. En total fueron 1", "200 millones de pesos para la ejecuci\u00f3n de un programa de t\u00edtulos de dominio en la regi\u00f3n de Los Lagos, sin embargo, surgieron una serie de cuestionamientos, como por ejemplo la vinculaci\u00f3n de Kim\u00fcn con el excandidato presidencial por la Lista del Pueblo, Diego Ancalao, cuestionado por firmas falsas", "Junto a los cuestionamientos en contra de dicho traspaso, tambi\u00e9n se solicita la devoluci\u00f3n de los dineros, de los cuales se habr\u00edan utilizado 158 millones de pesos", "\u201cNosotros como corporaci\u00f3n no tenemos ninguna posibilidad de devolver los dineros, porque esos dineros no los manej\u00f3 esta corporaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 al diario el vicepresidente de la fundaci\u00f3n, Arnoldo \u00d1anculef, quien agreg\u00f3 que \u201caqu\u00ed yo quiero hacer una separaci\u00f3n", "La responsabilidad de quienes firmaron esos documentos en nombre de la Corporaci\u00f3n Kim\u00fcn est\u00e1 en la se\u00f1ora (Rosal\u00eda) Currimil -tesorera- y (Jaime) Huincahue -presidente-\u201c. Querellas del Gobierno Regional y de la UDI Dos querellas se han presentado en Los Lagos en el contexto del caso Convenios: la primera del Gobierno Regional contra Kim\u00fcn y la segunda la UDI", "En espec\u00edfico, indic\u00f3 el diputado, Fernando B\u00f3rquez, es por malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, fraude al Fisco y tr\u00e1fico de influencias, detall\u00f3 el diputado Fernando B\u00f3rquez. El Gobierno Regional lleva adelante una querella contra la Fundaci\u00f3n Kim\u00fcn, a fin de que esta fundaci\u00f3n restituya los fondos que le fueron traspasados, cerca de mil 200 millones de pesos", "Por otra parte, fue durante las comisiones que ha sostenido el Consejo Regional en Maull\u00edn que algunas autoridades afirmaron que se deben revisar las objeciones hechas por el ente contralor, tal como lo afirm\u00f3 el miembro del CORE, Francisco Reyes", "En conversaci\u00f3n con La Radio, el gobernador, Patricio Vallesp\u00edn, explic\u00f3 que algunas de las observaciones era porque se traspasaron fondos antes que Contralor\u00eda aprobara el convenio, con la toma de raz\u00f3n, situaci\u00f3n que seg\u00fan su explicaci\u00f3n se hac\u00eda con anterioridad", "Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n de Hacienda del CORE requiri\u00f3 a todas las divisiones del Gobierno Regional para conocer qui\u00e9nes recomendaron a las instituciones investigadas y los antecedentes para su elecci\u00f3n, adem\u00e1s de que se indique las acciones que se est\u00e1n tomando para subsanar la situaci\u00f3n, entre otros", "Consultado por si volver\u00edan a recurrir a fundaciones en caso de que tengan recursos, el Gobernador lo confirm\u00f3. Un nuevo cap\u00edtulo, con dos acciones judiciales m\u00e1s, se suma al Caso Fundaciones en la regi\u00f3n de Los Lagos"], "summaries": ["La Corporaci\u00f3n asegura que no puede devolver los 1. 200 millones de pesos que recibi\u00f3 del Gobierno Regional de la regi\u00f3n de Los Lagos", "El vicepresidente de la fundaci\u00f3n, Arnoldo \u00d1anculef, se reuni\u00f3 con el diario El Llanquihue", "200 millones de pesos para la ejecuci\u00f3n de un programa de t\u00edtulos de dominio en la regi\u00f3n de Los Lagos", "La devoluci\u00f3n de los fondos de 158 millones de pesos pesados se ha producido en contra de la transferencia de dinero", "Arnoldo \u00d1anculef, vicepresidente de la fundaci\u00f3n, dijo al diario Aqu\u00ed yo quiero hacer una separaci\u00f3n separaci\u00f3n", "La responsabilidad de quienes firman esos documentos en nombre de la Corporaci\u00f3n est\u00e1 en la se\u00f1ora ( Rosal\u00eda ) Currimil - tesorera - y ( Jaime ) Huincahue - presidente -", "El diputado Fernando B\u00f3rquez es por malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, fraude al Fisco y tr\u00e1fico de influencias", "El ente contralor, tal como lo afirm\u00f3 el miembro del Consejo Regional en Maull\u00edn que afirm\u00f3 que algunas autoridades afirmaron que se deben revisar las objeciones hechas", "El gobernador, Patricio Vallesp\u00edn, explic\u00f3 que algunas de las observaciones era porque se traspasaron fondos antes que contralor\u00eda aprobara el convenio, con la Toma de raz\u00f3n, situaci\u00f3n que seg\u00fan su explicaci\u00f3n se hac\u00eda con anterioridad", "La Comisi\u00f3n de Hacienda del CORE requiri\u00f3 a todas las divisiones del Gobierno Regional para saber qui\u00e9nes recomendaron a las instituciones", "Consultado por si volver\u00edan a recurrir a fundaciones en caso de que tengan recursos, el gobernador lo confirm\u00f3"], "scores": [{"rouge1": [0.9615384615384616, 0.3787878787878788, 0.5434782608695652], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.3787878787878788, 0.5434782608695652]}, {"rouge1": [0.8666666666666667, 0.5652173913043478, 0.6842105263157895], "rougeL": [0.8666666666666667, 0.5652173913043478, 0.6842105263157895]}, {"rouge1": [1.0, 0.42592592592592593, 0.5974025974025974], "rougeL": [1.0, 0.42592592592592593, 0.5974025974025974]}, {"rouge1": [0.6818181818181818, 0.5, 0.576923076923077], "rougeL": [0.45454545454545453, 0.3333333333333333, 0.3846153846153846]}, {"rouge1": [0.8947368421052632, 0.40476190476190477, 0.5573770491803278], "rougeL": [0.631578947368421, 0.2857142857142857, 0.39344262295081966]}, {"rouge1": [0.9615384615384616, 0.3968253968253968, 0.5617977528089887], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.3968253968253968, 0.5617977528089887]}, {"rouge1": [1.0, 0.3230769230769231, 0.48837209302325585], "rougeL": [1.0, 0.3230769230769231, 0.48837209302325585]}, {"rouge1": [0.9642857142857143, 0.6585365853658537, 0.782608695652174], "rougeL": [0.6071428571428571, 0.4146341463414634, 0.49275362318840576]}, {"rouge1": [1.0, 0.875, 0.9333333333333333], "rougeL": [1.0, 0.875, 0.9333333333333333]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.41509433962264153, 0.5789473684210527], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.41509433962264153, 0.5789473684210527]}, {"rouge1": [1.0, 0.4634146341463415, 0.6333333333333334], "rougeL": [1.0, 0.4634146341463415, 0.6333333333333334]}]}, "df66a2d0e616733d47a8b71e0a705daa924c011ea5c52dbaf5e73ffac5db1f01_n_chunks_6": {"chunks": ["La Corporaci\u00f3n asegura que no puede devolver los 1. 200 millones de pesos que recibi\u00f3 del Gobierno Regional de la regi\u00f3n de Los Lagos. El vicepresidente de la fundaci\u00f3n, Arnoldo \u00d1anculef, se reuni\u00f3 con el diario El Llanquihue. 200 millones de pesos para la ejecuci\u00f3n de un programa de t\u00edtulos de dominio en la regi\u00f3n de Los Lagos", "La devoluci\u00f3n de los fondos de 158 millones de pesos pesados se ha producido en contra de la transferencia de dinero. Arnoldo \u00d1anculef, vicepresidente de la fundaci\u00f3n, dijo al diario Aqu\u00ed yo quiero hacer una separaci\u00f3n separaci\u00f3n", "La responsabilidad de quienes firman esos documentos en nombre de la Corporaci\u00f3n est\u00e1 en la se\u00f1ora ( Rosal\u00eda ) Currimil - tesorera - y ( Jaime ) Huincahue - presidente -. El diputado Fernando B\u00f3rquez es por malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, fraude al Fisco y tr\u00e1fico de influencias", "El ente contralor, tal como lo afirm\u00f3 el miembro del Consejo Regional en Maull\u00edn que afirm\u00f3 que algunas autoridades afirmaron que se deben revisar las objeciones hechas", "El gobernador, Patricio Vallesp\u00edn, explic\u00f3 que algunas de las observaciones era porque se traspasaron fondos antes que contralor\u00eda aprobara el convenio, con la Toma de raz\u00f3n, situaci\u00f3n que seg\u00fan su explicaci\u00f3n se hac\u00eda con anterioridad. La Comisi\u00f3n de Hacienda del CORE requiri\u00f3 a todas las divisiones del Gobierno Regional para saber qui\u00e9nes recomendaron a las instituciones", "Consultado por si volver\u00edan a recurrir a fundaciones en caso de que tengan recursos, el gobernador lo confirm\u00f3"], "summaries": ["La Corporaci\u00f3n asegura que no puede devolver los 1. 200 millones de pesos que recibi\u00f3 del Gobierno Regional de la regi\u00f3n de Los Lagos", "La devoluci\u00f3n de los fondos de 158 millones de pesos pesados se ha producido en contra de la transferencia de dinero", "El diputado Fernando B\u00f3rquez es por malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, fraude al Fisco y tr\u00e1fico de influencias", "El ente contralor, tal como lo afirm\u00f3 el miembro del Consejo Regional en Maull\u00edn que afirm\u00f3 que algunas autoridades afirmaron que se deben revisar las objeciones hechas hechas", "La Comisi\u00f3n de Hacienda del CORE requiri\u00f3 a todas las divisiones del Gobierno Regional para saber qui\u00e9nes recomendaron a las instituciones", "Consultado por si volver\u00edan a recurrir a fundaciones en caso de que tengan recursos"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.40625, 0.5777777777777777], "rougeL": [1.0, 0.40625, 0.5777777777777777]}, {"rouge1": [1.0, 0.5365853658536586, 0.6984126984126985], "rougeL": [1.0, 0.5365853658536586, 0.6984126984126985]}, {"rouge1": [1.0, 0.44680851063829785, 0.6176470588235294], "rougeL": [1.0, 0.44680851063829785, 0.6176470588235294]}, {"rouge1": [0.9655172413793104, 1.0, 0.9824561403508771], "rougeL": [0.9655172413793104, 1.0, 0.9824561403508771]}, {"rouge1": [1.0, 0.35384615384615387, 0.5227272727272727], "rougeL": [1.0, 0.35384615384615387, 0.5227272727272727]}, {"rouge1": [1.0, 0.7894736842105263, 0.8823529411764706], "rougeL": [1.0, 0.7894736842105263, 0.8823529411764706]}]}, "da23fdb6dbe1e6164d5987ed2f837bd4d156957bc7728b0f2ed46ce450094b43_n_chunks_5": {"chunks": ["Cuatro detenidos dej\u00f3 un operativo de Carabineros en el marco de la investigaci\u00f3n por el asesinato de un hombre, esto en un casino clandestino del barrio Meiggs. Sin embargo, el autor material sigue pr\u00f3fugo. Tanto v\u00edctima como victimarios son ciudadanos chinos", "Regi\u00f3n Metropolitana El OS9 de Carabineros detuvo a cuatro personas que estar\u00edan involucradas en el asesinato de un ciudadano chino ocurrido la tarde del martes en Santiago. El hecho ocurri\u00f3 en el barrio Meggis, espec\u00edficamente en Bascu\u00f1\u00e1n Guerrero con Gorbea, hasta donde lleg\u00f3 una turba en un lugar donde funcionaba un casino clandestino", "Adem\u00e1s, se sospecha que en el mismo lugar se ejerc\u00eda el comercio sexual, esto porque hab\u00eda habitaciones ocultas con camas. Por causas que se investigan, el ingreso de la turba termin\u00f3 con un ciudadano chino baleado, el que muri\u00f3 por la gravedad de sus lesiones", "Tras diligencias del OS9 de Carabineros, durante las \u00faltimas horas se ingres\u00f3 a un domicilio de calle Gorbea donde se detuvo a cuatro personas. Se trata de tres hombres y una mujer, todos de nacionalidad china. Ellos habr\u00edan sido parte de la turba que ingres\u00f3 al recinto. Sin embargo, entre ellos no est\u00e1 el autor de los disparos, que tambi\u00e9n ser\u00eda chino", "En el domicilio allanado se encontr\u00f3 una c\u00e9dula de identidad chilena que pertenecer\u00eda a dicha persona, quien se encuentra pr\u00f3fuga. Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 una pistola y un rev\u00f3lver. Carabineros trabaja para dar con su paradero"], "summaries": ["El autor material sigue pr\u00f3fugo. Tanto v\u00edctima como victimarios son ciudadanos chinos chinos", "El OS9 de Carabineros detuvo a cuatro personas que estar\u00edan involucradas en el asesinato de un ciudadano chino ocurrido la tarde del martes en Santiago", "Se sospecha que en el mismo lugar se ejerc\u00eda el comercio sexual, hab\u00eda habitaciones ocultas con camas", "Tras diligencias del OS9 de Carabineros, durante las \u00faltimas horas se ingres\u00f3 a un domicilio de calle Gorbeaa", "En el domicilio allanado se encontr\u00f3 una c\u00e9dula de identidad chilena que pertenecer\u00eda a una persona"], "scores": [{"rouge1": [0.9333333333333333, 0.3181818181818182, 0.47457627118644075], "rougeL": [0.9333333333333333, 0.3181818181818182, 0.47457627118644075]}, {"rouge1": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854], "rougeL": [1.0, 0.45614035087719296, 0.6265060240963854]}, {"rouge1": [1.0, 0.3958333333333333, 0.5671641791044776], "rougeL": [1.0, 0.3958333333333333, 0.5671641791044776]}, {"rouge1": [0.9444444444444444, 0.26153846153846155, 0.4096385542168675], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.26153846153846155, 0.4096385542168675]}, {"rouge1": [1.0, 0.45, 0.6206896551724138], "rougeL": [0.9444444444444444, 0.425, 0.5862068965517241]}]}, "41cef344e7f16e9060d8986b2702825f54632096fa3e65232bfcc4038d143ed5_n_chunks_8": {"chunks": ["A Marcel se le consult\u00f3 sobre su opini\u00f3n con respecto a las cr\u00edticas de la oposici\u00f3n, y los \"supuestos\" de que el Pacto Fiscal pueda mutar hasta ser un \"revival\" de la propuesta de reforma tributaria que se rechaz\u00f3. El ministro llam\u00f3 a que no primen los prejuicios y habl\u00f3 de un chiste de Condorito", "Econom\u00eda La ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles el ministro de Hacienda, Mario Marcel, continu\u00f3 profundizando en los detalles del Pacto Fiscal, el cual fue presentado ayer por el presidente Gabriel Boric. En espec\u00edfico, el secretario de Estado se refiri\u00f3 a alcances en materia de inversi\u00f3n y los puntos del Pacto que avanzar\u00e1n primeramente hacia la discusi\u00f3n legislativa", "En medio de ese punto de prensa, que se extendi\u00f3 por al menos una hora, remarc\u00f3 que el impuesto patrimonial tiene complejidades. A diferencia de la propuesta de reforma tributaria que fue rechazada en la C\u00e1mara Baja, \u00e9sta vez no fue incluido", "Por eso, al igual que Boric, insisti\u00f3 en que proyectan una reforma de la tributaci\u00f3n a la renta, tanto de empresas como de personas, \u201cen la perspectiva de elevar el aporte, exclusivamente, de las personas de mayores ingresos\u201d", "En ello, se le consult\u00f3 sobre su opini\u00f3n con respecto a las cr\u00edticas de la oposici\u00f3n y los \u201csupuestos\u201d de que el Pacto Fiscal pueda mutar hasta ser un \u201crevival\u201d de la propuesta de reforma tributaria que se rechaz\u00f3. Marcel llam\u00f3 a que no primen los prejuicios. Y dejando en claro que alguna vez ley\u00f3 a Condorito, aludi\u00f3 a un chiste publicado en una de las revistas del personaje", "\u201cEsto es como un antiguo chiste de Condorito en el cual \u00e9l se queda sin az\u00facar y va pedirle az\u00facar al vecino; y en el camino va pensando si le convidar\u00e1 o no, o que le dir\u00e1 que no le queda (\u2026) o que el vecino es s\u00faper amarrete\u201d, parti\u00f3 narrando", "\u201cFinalmente, Condorito llega donde el vecino y le dice a \u00e9ste \u2018no me interesa tu az\u00facar, qu\u00e9date con ella\u2019 y le tira el azucarero por la cabeza\u201d, agreg\u00f3. Marcel dijo que la situaci\u00f3n con los contrarios a las propuestas responde \u201ca esa misma l\u00f3gica\u201d. Argument\u00f3 que muchos suponen \u201cuna mala intenci\u00f3n\u201d del Gobierno y transforman los debates en pugnas de tipo pol\u00edticas", "\u201cAl Ejecutivo lo que le interesa es dialogar\u201d, afirm\u00f3 el jefe de las arcas fiscales, remarcando el llamado a no actuar \u201cbajo la base de prejuicios\u201d. Por \u00faltimo, el ministro sostuvo que invitar\u00e1n a actores de todos los sectores pol\u00edticos a analizar los contenidos del Pacto Fiscal"], "summaries": ["A Marcel se le consult\u00f3 sobre su opini\u00f3n con respecto a las cr\u00edticas de la oposici\u00f3n, y los \" supuestos \" de que el Pacto Fiscal pueda mutar hasta ser un revival", "La ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles el ministro de Hacienda, Mario Marcel, continu\u00f3 profundizando en los detalles del Pacto Fiscal", "En medio de ese punto de prensa, que se extendi\u00f3 por al menos una hora, remarc\u00f3 que el impuesto patrimonial tiene complejidades", "El presidente de EE UU insiste en que proyectan una reforma de la tributaci\u00f3n a la renta, tanto de empresas como de personas", "En su opini\u00f3n con respecto a las cr\u00edticas de la oposici\u00f3n y los supuestos de que el Pacto Fiscal pueda mutar hasta ser un revival", "Condorito en el cual \u00e9l se queda sin az\u00facar y va pedirle az\u00facar al vecino, el vecino es s\u00faper amarrete", "Argument\u00f3 que muchos suponen una mala intenci\u00f3n del Gobierno y transforman los debates en pugnas de tipo pol\u00edticas", "El jefe de las arcas fiscales, remarcando el llamado a no actuar bajo la base de prejuicios"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.5689655172413793, 0.7252747252747253], "rougeL": [1.0, 0.5689655172413793, 0.7252747252747253]}, {"rouge1": [1.0, 0.3333333333333333, 0.5], "rougeL": [1.0, 0.3333333333333333, 0.5]}, {"rouge1": [1.0, 0.5116279069767442, 0.676923076923077], "rougeL": [1.0, 0.5116279069767442, 0.676923076923077]}, {"rouge1": [0.8333333333333334, 0.5128205128205128, 0.6349206349206349], "rougeL": [0.75, 0.46153846153846156, 0.5714285714285714]}, {"rouge1": [1.0, 0.3888888888888889, 0.56], "rougeL": [1.0, 0.3888888888888889, 0.56]}, {"rouge1": [1.0, 0.4339622641509434, 0.6052631578947368], "rougeL": [1.0, 0.4339622641509434, 0.6052631578947368]}, {"rouge1": [1.0, 0.29411764705882354, 0.45454545454545453], "rougeL": [1.0, 0.29411764705882354, 0.45454545454545453]}, {"rouge1": [1.0, 0.3469387755102041, 0.5151515151515151], "rougeL": [1.0, 0.3469387755102041, 0.5151515151515151]}]}, "ea210eb9dba8d921f4b4f3d83d38802bb5e92f589cc642c612900a2bb411faea_n_chunks_5": {"chunks": ["Una mujer denunci\u00f3 que le vendieron pimentones rojos pintados con spray en una feria de Vi\u00f1a del Mar. De acuerdo con el registro compartido, se observa c\u00f3mo la pintura se desprende f\u00e1cilmente al tocarlo con los dedos", "Regi\u00f3n de Valpara\u00edso Una ins\u00f3lita compra denunci\u00f3 una mujer de Vi\u00f1a del Mar, quien acus\u00f3 que le vendieron pimentones rojos pintados con spray en una feria de la ciudad jard\u00edn, en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Seg\u00fan lo informado por CHV, el hecho ocurri\u00f3 el pasado domingo 24 de septiembre, en la feria de Las Torres", "La Cazanoticias del mencionado medio, mediante un video que despu\u00e9s fue compartido tambi\u00e9n por redes sociales, not\u00f3 la peculiar situaci\u00f3n reci\u00e9n cuando lleg\u00f3 a su casa. Y es que en el registro, se observa c\u00f3mo -al tocar los vegetales que compr\u00f3- se descascaraba la pintura roja en sus dedos. Para su sorpresa, los pimentones eran verdes", "La vecina afectada, extra\u00f1ada por lo sucedido, afirm\u00f3 que es la primera vez que vive una situaci\u00f3n como esta. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que se puso en contacto con la persona que le vendi\u00f3 los pimentones \u201crojos\u201d, quien le habr\u00eda asegurado una pronta devoluci\u00f3n", "Cabe mencionar que actualmente, en el mercado el piment\u00f3n verde se encuentra a un valor promedio de $900, lo que es alrededor de $500 m\u00e1s barato que su par rojo, el cual oscila los $1. 400 debido a que requiere mayor tiempo de maduraci\u00f3n y cuidados"], "summaries": ["Una mujer denunci\u00f3 que le vendieron pimentones rojos pintados con spray en una feria de Vi\u00f1a del Mar", "Una ins\u00f3lita compra denunci\u00f3 una mujer de Vi\u00f1a del Mar, quien acus\u00f3 que le vendieron pimentones rojos pintados con spray en una feria de la ciudad jard\u00edn, en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Seg\u00fan lo informado por CHV, el hecho ocurri\u00f3 el pasado domingo 24 de septiembre, durante la", "La Caticias del mencionado medio, mediante un video que despu\u00e9s fue compartido tambi\u00e9n por redes sociales, not\u00f3 la peculiar situaci\u00f3n reci\u00e9n cuando lleg\u00f3 a su casa. Para su sorpresa, los pimentones eran verdes en sus dedos", "La vecina afectada, extra\u00f1ada por lo sucedido, afirm\u00f3 que es la primera vez que vive una situaci\u00f3n como esta", "Cabe mencionar que actualmente, en el mercado el piment\u00f3n verde se encuentra a un valor promedio de $ 900 m\u00e1s baratos que su par rojo"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.475, 0.6440677966101694], "rougeL": [1.0, 0.475, 0.6440677966101694]}, {"rouge1": [0.9814814814814815, 0.8412698412698413, 0.905982905982906], "rougeL": [0.9814814814814815, 0.8412698412698413, 0.905982905982906]}, {"rouge1": [0.975, 0.639344262295082, 0.7722772277227722], "rougeL": [0.9, 0.5901639344262295, 0.7128712871287128]}, {"rouge1": [1.0, 0.4375, 0.6086956521739131], "rougeL": [1.0, 0.4375, 0.6086956521739131]}, {"rouge1": [1.0, 0.5306122448979592, 0.6933333333333334], "rougeL": [1.0, 0.5306122448979592, 0.6933333333333334]}]}, "6194b62b8a7889efde91105b41d1a37f7b0f31af87759891cccaae604ee64f56_n_chunks_3": {"chunks": ["La idea es plantar un total de 85 hect\u00e1reas de bosque nativo entre las provincias de Arauco, Concepci\u00f3n y del B\u00edo B\u00edo. Algunas de sus especies ser\u00e1 roble, maqui, quillay y mait\u00e9n. Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Comenz\u00f3 la restauraci\u00f3n de bosques nativos en la regi\u00f3n del Biob\u00edo como parte del programa Siembra por Chile", "La actividad inici\u00f3 en Menque, en la provincia de Concepci\u00f3n, donde plantaron 10 hect\u00e1reas de las especies, roble, maqui, quillay y mait\u00e9n. El Director de Conaf en Biob\u00edo, Alberto Bordeu, se refiri\u00f3 a la iniciativa y explic\u00f3 que \u201cla idea es recuperar remanentes de bosque nativo en total en la regi\u00f3n\u201d", "El programa Siembra por Chile tiene como fin ayudar de distintas maneras, como fomentar la productividad y reactivar la actividad econ\u00f3mica. As\u00ed lo explic\u00f3 la Seremi de Agricultura, Fabiola Lara. En la Regi\u00f3n del Biob\u00edo se estima sembrar 85 hect\u00e1reas, de las cuales 20 corresponden a la provincia de Concepci\u00f3n, 22 a Arauco y 42 a la del Biob\u00edo"], "summaries": ["La idea es plantar un total de 85 hect\u00e1reas de bosque nativo en la regi\u00f3n del Biob\u00edo como parte del programa Siembra por Chile", "El director de Conaf en Biob\u00edo, Alberto Bordeu, se refiri\u00f3 a la iniciativa y explic\u00f3 que la idea es recuperar remanentes de bosque nativo en total en la regi\u00f3n", "El programa Siembra por Chile tiene como fin ayudar de distintas maneras, como fomentar la productividad y reactivar la actividad econ\u00f3mica."], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4153846153846154, 0.5869565217391305], "rougeL": [1.0, 0.4153846153846154, 0.5869565217391305]}, {"rouge1": [1.0, 0.5535714285714286, 0.7126436781609196], "rougeL": [1.0, 0.5535714285714286, 0.7126436781609196]}, {"rouge1": [1.0, 0.3384615384615385, 0.5057471264367815], "rougeL": [1.0, 0.3384615384615385, 0.5057471264367815]}]}, "f8fe8a9d9589178bc1cc759b376e5ebb4310fced000927705669a49a3f0b11ae_n_chunks_4": {"chunks": ["Un agricultor asesinado dej\u00f3 un violento hecho en la comuna de Ca\u00f1ete. La v\u00edctima recibi\u00f3 un disparo tras negarse a entregar las llaves de su camioneta. Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo Un agricultor fue asesinado por sujetos encapuchados, tras negarse a entregar las llaves de su camioneta en la comuna de Ca\u00f1ete, en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo", "La v\u00edctima, de 30 a\u00f1os, muri\u00f3 al interior de su vivienda en la parcela 13 del sector de Huape. Los responsables ingresaron por una puerta trasera de la casa de David Alejandro Gonz\u00e1lez, a quien le exigieron entregar las llaves de su camioneta, sin embargo, ante la negativa, le dispararon. Producto de las heridas, David Gonz\u00e1lez muri\u00f3 al interior de su hogar", "La Fiscal\u00eda de Ca\u00f1ete orden\u00f3 diligencias a la Brigada de Homicidios de la PDI para indagar las circunstancias en las que ocurri\u00f3 el crimen. La delegada presidencial del B\u00edo B\u00edo, Daniela Dresdner, confirm\u00f3 que como Gobierno presentar\u00e1n una querella por este crimen y descart\u00f3 que se trate de un hecho de violencia rural. \u201cVamos a esperar la investigaci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 la autoridad de Gobierno", "Dresdner indic\u00f3 que habr\u00eda algunos antecedentes que apunten a droga, pero no hay nada que indique que se debe a un atentado"], "summaries": ["La v\u00edctima recibi\u00f3 un disparo tras negarse a entregar las llaves de su camioneta en la comuna de Ca\u00f1ete", "La v\u00edctima, de 30 a\u00f1os, falleci\u00f3 al interior de su casa en la parcela 13 del sector de Huape", "La delegada presidencial de Homicidios de la PDI para indagar las circunstancias en las que ocurri\u00f3 el crimen", "Dresdner dijo que habr\u00eda algunos antecedentes que apunten a droga, pero no hay nada que indique que se debe a un atentado terrorista"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552], "rougeL": [1.0, 0.3181818181818182, 0.4827586206896552]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.30303030303030304, 0.45977011494252873], "rougeL": [0.9047619047619048, 0.2878787878787879, 0.4367816091954023]}, {"rouge1": [1.0, 0.2608695652173913, 0.41379310344827586], "rougeL": [0.8888888888888888, 0.2318840579710145, 0.36781609195402304]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.9565217391304348, 0.9361702127659574], "rougeL": [0.9166666666666666, 0.9565217391304348, 0.9361702127659574]}]}, "00111d881fc285df5c83f6ccc64d468fa4aa49cad599f84e8ef9ef921f7c67a0_n_chunks_6": {"chunks": ["El S\u00e9ptimo Tribunal de Garant\u00eda de Santiago acogi\u00f3 la querella del Consejo de Defensa del Estado, pese a que correspond\u00eda a una causa distinta. Nacional El Consejo de Defensa del Estado (CDE) cometi\u00f3 un ins\u00f3lito error en el denominado caso Computadores, donde se investiga el robo que sufri\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social mediante el \u201ccuento del t\u00edo\u201d", "Recordemos que el CDE, tal como su nombre lo indica, es el encargado de representar los intereses del Estado en causas judiciales. Y en este caso, como el robo ocurri\u00f3 en un edificio gubernamental, el organismo fue el encargado de presentar una querella en contra de Miguel \u00c1ngel Apablaza Su\u00e1rez, y de su abuela, Elena Cecilia Rojas Crespo", "Apablaza, apodado el \u201cNegro Chico\u201d, es sindicado como quien se hizo pasar por el ministro Giorgio Jackson, mientras que Rojas Crespo fue formalizada por receptaci\u00f3n, luego de ser sorprendida con los computadores robados", "Seg\u00fan documentos a los que accedi\u00f3 Radio B\u00edo B\u00edo, el Consejo de Defensa del Estado present\u00f3 una querella, pero al ingresarla, aparentemente por error, lo hizo en una causa donde se investiga a un abogado por estafa. En otras palabras, el CDE se querell\u00f3 en una causa distinta para la cual se hab\u00eda estructurado la querella, que es el robo de computadores", "Pasado algunos minutos se dieron cuenta de que hab\u00edan cometido un error, por lo que volvieron a ingresar la querella, esta vez con el RIT y el RUT correcto, a la causa por el robo en el Ministerio de Desarrollo Social. El problema fue que no retiraron la querella en la causa por estafa, por lo que a\u00fan est\u00e1 dentro de la carpeta del caso", "Aunque lo m\u00e1s extra\u00f1o y que posiblemente se tendr\u00e1 que investigar, es que el S\u00e9ptimo Tribunal de Garant\u00eda de Santiago, provey\u00f3, es decir, acogi\u00f3 la querella del Consejo de Defensa del Estado en contra de quienes est\u00e1n siendo acusados por el delito de estafa. Revisa la querella a continuaci\u00f3n:"], "summaries": ["El Consejo de Defensa del Estado ( CDE ) cometi\u00f3 un ins\u00f3lito error en el denominado caso Computadores, donde se investiga el robo que sufri\u00f3 el Ministerio de Desarrollo Social", "Recordemos que el CDE, tal como su nombre lo indica, es el encargado de representar los intereses del Estado en causas judiciales", "Apablaza, apodado el Negro Chico, es sindicado como quien se hizo pasar por el ministro Giorgio Jacksonson", "Seg\u00fan documentos, el CDE se querell\u00f3 en una causa distinta para la cual se hab\u00eda estructurado la querella", "El problema fue que no retiraron la querella en la causa por estafa, por lo que a\u00fan est\u00e1 dentro de la carpeta del caso", "El S\u00e9ptimo Tribunal de Garant\u00eda de Santiago, provey\u00f3, es decir, acogi\u00f3 la querella del Consejo de Defensa del Estado en contra de quienes est\u00e1n siendo acusados por el delito de estafa"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.4603174603174603, 0.6304347826086957], "rougeL": [1.0, 0.4603174603174603, 0.6304347826086957]}, {"rouge1": [1.0, 0.3728813559322034, 0.54320987654321], "rougeL": [1.0, 0.3728813559322034, 0.54320987654321]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.47058823529411764, 0.627450980392157], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.47058823529411764, 0.627450980392157]}, {"rouge1": [1.0, 0.30303030303030304, 0.4651162790697675], "rougeL": [1.0, 0.30303030303030304, 0.4651162790697675]}, {"rouge1": [1.0, 0.373134328358209, 0.5434782608695653], "rougeL": [1.0, 0.373134328358209, 0.5434782608695653]}, {"rouge1": [1.0, 0.6181818181818182, 0.7640449438202247], "rougeL": [1.0, 0.6181818181818182, 0.7640449438202247]}]}, "3956dfc7837deb23921bd4fce182a1021514f89e7ab9fc08be0fe66f367b6402_n_chunks_5": {"chunks": ["Regi\u00f3n Metropolitana La Corporaci\u00f3n de Asistencia Judicial Metropolitana confirm\u00f3 un segundo robo cometido contra una de sus oficinas en la capital. Se trata de un il\u00edcito cometido contra el Centro de Atenci\u00f3n Jur\u00eddico Social de La Cisterna. Seg\u00fan informaci\u00f3n de Radio B\u00edo B\u00edo, delincuentes habr\u00edan sustra\u00eddo al menos dos computadores", "Igual que lo ocurrido en una oficina de San Ram\u00f3n, denominada Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Delitos Violentos (CAVI) La Granja. \u201cEn ambos casos se han realizado las denuncias respectivas, ya que los aparatos conten\u00edan informaci\u00f3n sobre causas que ambos centros atend\u00edan", "No obstante, la informaci\u00f3n contenida se encuentra respaldada \u00edntegramente en el sistema virtual SAJ\u201d, se indic\u00f3 en un comunicado. En la misiva, adem\u00e1s, se se\u00f1al\u00f3 que \u201clamentamos profundamente lo ocurrido en nuestros centros", "Reforzaremos las medidas para prevenir cualquier tipo de delito en contra de las y los funcionarios, mobiliario y materiales de trabajo disponibles para atender a nuestras y nuestros usuarios\u201d", "\u201cLamentamos ser v\u00edctima de delitos de esta naturaleza, ya que afectan a nuestros usuarios y usuarias, que son las personas m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds, y esperamos que los autores de este robo sean llevados prontamente ante la Justicia\u201d, agregaron"], "summaries": ["La Corporaci\u00f3n de Asistencia Jur\u00eddico Social de La Cisterna confirma un segundo robo cometido contra una de sus oficinas en la capital", "El Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Delitos Violentos ( CAVIVI ) La Granja. M\u00e1s de la mitad de los aparatos conten\u00edan informaci\u00f3n sobre causas que ambos centros atend\u00edan", "La informaci\u00f3n se encuentra respaldada \u00edntegramente en el sistema virtual SAJ", "Reforzar las medidas para prevenir cualquier delito en contra de las y los funcionarios, mobiliario y materiales de trabajo disponible para atender a nuestras y nuestros usuarios", "Lamentamos ser v\u00edctima de delitos de esta naturaleza, pero esperamos que los autores de este robo sean llevados pronto ante la Justicia"], "scores": [{"rouge1": [0.9583333333333334, 0.3770491803278688, 0.5411764705882353], "rougeL": [0.7083333333333334, 0.2786885245901639, 0.39999999999999997]}, {"rouge1": [0.7878787878787878, 0.5306122448979592, 0.6341463414634148], "rougeL": [0.7575757575757576, 0.5102040816326531, 0.6097560975609756]}, {"rouge1": [1.0, 0.3333333333333333, 0.5], "rougeL": [1.0, 0.3333333333333333, 0.5]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.896551724137931, 0.9285714285714286], "rougeL": [0.9629629629629629, 0.896551724137931, 0.9285714285714286]}, {"rouge1": [0.9130434782608695, 0.5, 0.6461538461538461], "rougeL": [0.9130434782608695, 0.5, 0.6461538461538461]}]}, "3ba07f3bc25a0f0dd811e34089dfc9159590548bcd00bf5384d1e8def854954f_n_chunks_8": {"chunks": ["\u201cNosotros quer\u00edamos hacer eso y nos rechazaron la Reforma Tributaria\", dijo el presidente Gabriel Boric a dos manifestantes que se acercaron a conversar con \u00e9l -durante su visita a la regi\u00f3n de Coquimbo- en el marco de las manifestaciones convocadas por Fenpruss", "Regi\u00f3n de Coquimbo Durante esta jornada, en su visita a la regi\u00f3n de Coquimbo, el presidente Gabriel Boric convers\u00f3 con trabajadoras de la salud que le manifestaron descontento por la desvinculaci\u00f3n de m\u00e1s de 6 mil trabajadores del \u00e1rea", "Recordemos que -a nivel nacional- la Confederaci\u00f3n Nacional de Profesionales Universitarios de los Servicios de Salud (Fenpruss) convoc\u00f3 a un paro nacional. Lo anterior, como respuesta al t\u00e9rmino de la relaci\u00f3n laboral con trabajadores contratados a honorarios para reforzar la red p\u00fablica durante la pandemia de Covid-19", "Boric en Coquimbo: \u201c\u00bfDe d\u00f3nde sacamos $50 mil millones? (\u2026) nos rechazaron la Reforma Tributaria\u201d En la instancia, el mandatario convers\u00f3 con dos dirigentas de Ovalle, quienes solicitaron la reincorporaci\u00f3n de los funcionarios y, adem\u00e1s, alegaron malos tratos. \u201cLo que est\u00e1n pidiendo cuesta $50 mil millones de pesos", "\u00bfDe d\u00f3nde sacamos $50 mil millones?\u201d, dijo el Presidente Boric en un registro compartido por La Tercera. Ante eso, una de las funcionarias respondi\u00f3 que entienden eso, pero \u201clo que no entendemos es c\u00f3mo fueron tratados tan injustamente\u201d. El jefe de Estado coincidi\u00f3. \u201cEstoy totalmente de acuerdo con usted en eso", "Me parece inaceptable y me parece muy bien que como dirigentas sindicales lo est\u00e9n planteando\u201d, coment\u00f3. Finalmente, respecto a la desvinculaci\u00f3n de los funcionarios, espec\u00edficamente de Ovalle, Boric se comprometi\u00f3 a averiguar qu\u00e9 pas\u00f3 en ese sentido", "\u201cVamos a hacer las reprimendas que sean necesarias porque no puede ser que a trabajadores que se han sacado la cresta los traten mal\u201d, sostuvo. Agregando que, respecto al tema de los honorarios, \u201ccon el Ministerio de Hacienda estamos trabajando para poder absorber del orden de 6. 500 trabajadores que van a entrar de nuevo a contrata, con mejores condiciones laborales", "Estamos trabajando en eso\u201d. Posteriormente, las dirigentas comentaron otro tipo de exigencias, a lo que el Presidente dijo: \u201cNosotros quer\u00edamos hacer eso y nos rechazaron la Reforma Tributaria, en el Congreso\u201d"], "summaries": ["El presidente Gabriel Boric a dos manifestantes en la regi\u00f3n de Coquimbo -", "El presidente Gabriel Boric convers\u00f3 con trabajadoras de la salud que le manifestaron descontento por la desvinculaci\u00f3n de m\u00e1s de 6. 000 trabajadores del \u00e1rea de Coquimbo", "Recordemos que - a nivel nacional - la Confederaci\u00f3n Nacional de Profesionales Universitarios de los Servicios de Salud convoc\u00f3 a un paro nacional", "El mandatario convers\u00f3 con dos dirigentas de Ovalle, quienes solicitaron la reincorporaci\u00f3n de los funcionarios", "\u00bf De d\u00f3nde $ 50 mil millones?, dijo el presidente Boric en un registro compartido por La Tercera. El jefe de Estado coincidi\u00f3.", "La desvinculaci\u00f3n de los funcionarios, espec\u00edficamente de Ovalle, Boric se comprometi\u00f3 a averiguar qu\u00e9 pas\u00f3 en ese sentido", "\" Vamos a hacer las reprimendas que sean necesarias porque no puede ser que a trabajadores que se han sacado la cresta los traten mal \"", "Las dirigentas comentaron otro tipo de exigencias, a lo que el presidente dijo : \" Nosotros quer\u00edamos hacer eso y nos rechazaron la reforma Tributaria, en el Congreso \""], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.29545454545454547, 0.456140350877193], "rougeL": [0.9230769230769231, 0.2727272727272727, 0.4210526315789473]}, {"rouge1": [0.9655172413793104, 0.6511627906976745, 0.7777777777777779], "rougeL": [0.896551724137931, 0.6046511627906976, 0.7222222222222221]}, {"rouge1": [1.0, 0.4230769230769231, 0.5945945945945945], "rougeL": [1.0, 0.4230769230769231, 0.5945945945945945]}, {"rouge1": [1.0, 0.3137254901960784, 0.47761194029850745], "rougeL": [1.0, 0.3137254901960784, 0.47761194029850745]}, {"rouge1": [1.0, 0.41509433962264153, 0.5866666666666668], "rougeL": [1.0, 0.41509433962264153, 0.5866666666666668]}, {"rouge1": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666], "rougeL": [1.0, 0.5, 0.6666666666666666]}, {"rouge1": [1.0, 0.39344262295081966, 0.5647058823529412], "rougeL": [1.0, 0.39344262295081966, 0.5647058823529412]}, {"rouge1": [1.0, 0.84375, 0.9152542372881356], "rougeL": [1.0, 0.84375, 0.9152542372881356]}]}, "c9f36dcf20797959fa2573a673421780d23cb773fef6688cbef403dca4b092f1_n_chunks_2": {"chunks": ["Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda Un masivo corte de energ\u00eda el\u00e9ctrica afecta a m\u00e1s de 18 mil clientes de Puc\u00f3n, Curarrehue y la zona lacustre de la regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, la tarde de este mi\u00e9rcoles. En concreto, seg\u00fan inform\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda General de Electricidad (CGE), se trata de 18. 867 conexiones, las que se encuentran totalmente da\u00f1adas", "Se estima que el servicio sea restaurado a las 01:00 horas de ma\u00f1ana jueves 14 de septiembre. Sin embargo, el horario podr\u00eda cambiar, dado que equipos de emergencia ya trabajan para dar una soluci\u00f3n al problema. La interrupci\u00f3n, de acuerdo a CGE, tuvo su origen en una falla en la instalaci\u00f3n de transmisi\u00f3n el\u00e9ctrica"], "summaries": ["El corte de energ\u00eda el\u00e9ctrica afecta a m\u00e1s de 18. 000 clientes de Puc\u00f3n, Curarrehue y la zona lacustre de la regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, la tarde de este mi\u00e9rcoles", "La interrupci\u00f3n, de acuerdo a CGE, tuvo su origen en una falla en la instalaci\u00f3n de transmisi\u00f3n el\u00e9ctrica"], "scores": [{"rouge1": [0.9459459459459459, 0.5072463768115942, 0.660377358490566], "rougeL": [0.9459459459459459, 0.5072463768115942, 0.660377358490566]}, {"rouge1": [1.0, 0.3548387096774194, 0.5238095238095238], "rougeL": [1.0, 0.3548387096774194, 0.5238095238095238]}]}, "27d7f3887193e7c520a38135bdecb39c29012bdc5e3f362b17ba556579df35ee_n_chunks_7": {"chunks": ["\"Se est\u00e1 reduciendo la inflaci\u00f3n y esperamos aportes a los hogares a trav\u00e9s de la pol\u00edtica p\u00fablica que esperamos financiar con el Pacto Fiscal\", dijo Marcel al comentar la reducci\u00f3n de la pobreza que evidenci\u00f3 la Encuesta Casen 2022. Econom\u00eda Este jueves el Desde Ministerio de Desarrollo Social y Familia present\u00f3 los resultados de la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica, Casen 2022", "Conforme a la encuesta, la pobreza por ingresos experiment\u00f3 una disminuci\u00f3n y se ubic\u00f3 en un 6,5% de la poblaci\u00f3n, lo que equivale a 1. 292. 521 personas", "La pobreza extrema tambi\u00e9n registr\u00f3 una disminuci\u00f3n a nivel nacional, ubic\u00e1ndose en 2% de la poblaci\u00f3n, en contraste con el 4,3% registrado en 2020 y el 2,3% en 2017 (no hubo diferencia estad\u00edsticamente significativa entre la tasa de 2017 y 2022). La cifra equivale a un total de 397. 963 personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema", "Al respecto el ministro de Hacienda, Mario Marcel, destac\u00f3 que las ayudas estatales contribuyeron en esa mejora. \u201cSe est\u00e1 reduciendo la inflaci\u00f3n y esperamos aportes a los hogares a trav\u00e9s de la pol\u00edtica p\u00fablica que esperamos financiar con el Pacto Fiscal\u201d, dijo. Agreg\u00f3 que \u201cChile va en una direcci\u00f3n positiva\u201d en esta materia", "El aporte a la Canasta B\u00e1sica de Alimentos, el Plan Chile Apoya y el aumento del ingreso m\u00ednimo, sostuvo el ministro, tambi\u00e9n incidieron en la reducci\u00f3n de la pobreza y desigualdad. En la misma l\u00ednea, el jefe de las arcas fiscales remarc\u00f3 que el Pacto Fiscal se ha ido construyendo \u201cen base a ideas que hemos ido recopilando de distintos actores", "Nuestra invitaci\u00f3n es a mirar la sustancia de las cosas y no las cosas anexas\u201d. La Encuesta Casen 2022 aplic\u00f3 la medici\u00f3n de la pobreza multidimensional, que no hab\u00eda sido calculada desde 2017, debido a las restricciones sanitarias que no permitieron aplicar la versi\u00f3n completa del cuestionario en 2020", "En materia de la desigualdad econ\u00f3mica, la Casen 2022 destac\u00f3 que el 20% de los hogares con mayores ingresos monetarios obtiene ingresos 8,2 veces superiores a los del 20% de hogares con menores ingresos"], "summaries": ["Se est\u00e1 reduciendo la inflaci\u00f3n y esperamos aportes a los hogares a trav\u00e9s de la pol\u00edtica p\u00fablica", "Durante a la encuesta, la pobreza por ingresos experiment\u00f3 una disminuci\u00f3n y se ubic\u00f3 en un 6, 5 % de la poblaci\u00f3n", "La cifra equivale a un total de 397. 963 personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema", "Al respecto el ministro de Hacienda, Mario Marcel, destaca que las ayudas estatales contribuyeron en esa mejora.", "El aporte a la Canasta B\u00e1sica de Alimentos, el Plan Chile Apoya y el aumento del ingreso m\u00ednimo, sostuvo el ministro, tambi\u00e9n incidieron en la reducci\u00f3n de la pobreza y desigualdad", "La Encuesta Casen 2022 aplic\u00f3 la medici\u00f3n de la pobreza multidimensional, que no hab\u00eda sido calculada desde 2017", "La Casen 2022 destaca que el 20 % de los hogares con menos ingresos monetarios obtiene ingresos 8, 2 veces superiores a los del resto de hogares"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.30434782608695654, 0.4666666666666667], "rougeL": [1.0, 0.30434782608695654, 0.4666666666666667]}, {"rouge1": [0.9565217391304348, 0.7096774193548387, 0.8148148148148149], "rougeL": [0.9565217391304348, 0.7096774193548387, 0.8148148148148149]}, {"rouge1": [1.0, 0.25, 0.4], "rougeL": [1.0, 0.25, 0.4]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.27586206896551724, 0.4266666666666667], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.27586206896551724, 0.4266666666666667]}, {"rouge1": [1.0, 0.5303030303030303, 0.693069306930693], "rougeL": [1.0, 0.5303030303030303, 0.693069306930693]}, {"rouge1": [1.0, 0.37735849056603776, 0.5479452054794521], "rougeL": [1.0, 0.37735849056603776, 0.5479452054794521]}, {"rouge1": [0.8846153846153846, 0.6388888888888888, 0.7419354838709676], "rougeL": [0.8846153846153846, 0.6388888888888888, 0.7419354838709676]}]}, "e908b7c0b3aab4f5cfffe5c051db0fc22ad0231ea4346beff7e28a221ce11118_n_chunks_4": {"chunks": ["La medida de la Direcci\u00f3n General de Aguas gener\u00f3 molestia y fue cuestionada por varios l\u00edderes comunales de la regi\u00f3n. Regi\u00f3n de los Lagos Malestar y preocupaci\u00f3n ha provocado entre alcaldes de distintas comunas de la regi\u00f3n de Los Lagos un decreto de la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA), al declarar zona de escasez h\u00eddrica solo en la provincia de Palena", "Debido a lo anterior, quedaron excluidas las provincias de Osorno, Llanquihue y Chilo\u00e9. Una medida que fue cuestionada por diferentes jefes comunales, entre ellos, la alcaldesa de Hualaihu\u00e9, Cristina Espinoza, su par de Fresia, Miguel C\u00e1rdenas y el presidente de la Asociaci\u00f3n de Municipalidades de Chilo\u00e9, Marcos Vargas", "Por su parte, la delegada Regional Presidencial, Giovanna Moreira, quien se reuni\u00f3 con la ministra de Obras P\u00fablicas, Jessica L\u00f3pez, sali\u00f3 a entregar garant\u00edas de que la poblaci\u00f3n rural contar\u00e1 con agua potable", "A su vez, la autoridad se\u00f1al\u00f3 que se est\u00e1n explorando todas las herramientas para asegurar la distribuci\u00f3n de agua potable entre las familias rurales de la regi\u00f3n, quienes no tienen acceso a este servicio b\u00e1sico"], "summaries": ["La medida fue cuestionada por varios l\u00edderes comunales de la regi\u00f3n de Los Lagos", "La medida fue cuestionada por diferentes jefes comunales, la alcaldesa de Hualaihu\u00e9, Cristina Espinoza, su par de Fresia, Miguel C\u00e1rdenas y el presidente de la Asociaci\u00f3n de Municipalidades de Chilo\u00e9.", "La delegada Regional Presidencial, Giovanna Moreira, se reuni\u00f3 con la ministra de Obras P\u00fablicas", "La autoridad se\u00f1al\u00f3 que se est\u00e1 explorando todas las herramientas para garantizar la distribuci\u00f3n de agua potable entre las familias rurales de la regi\u00f3n"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.2318840579710145, 0.37647058823529417], "rougeL": [1.0, 0.2318840579710145, 0.37647058823529417]}, {"rouge1": [0.96875, 0.62, 0.7560975609756097], "rougeL": [0.96875, 0.62, 0.7560975609756097]}, {"rouge1": [1.0, 0.40540540540540543, 0.5769230769230769], "rougeL": [1.0, 0.40540540540540543, 0.5769230769230769]}, {"rouge1": [0.9629629629629629, 0.65, 0.7761194029850746], "rougeL": [0.9629629629629629, 0.65, 0.7761194029850746]}]}, "439c4063487cde53d87be57871b0a65c6476392b65307372ce737417e9613b39_n_chunks_4": {"chunks": ["El hombre fue sorprendido cuando intentaba abordar un vuelo desde Arica con destino a Santiago. Regi\u00f3n de Arica y Parinacota Un hombre de nacionalidad peruano fue detenido en el aeropuerto Chacalluta de Arica tras ser sorprendido transportando al interior de su cuerpo m\u00e1s de 100 ovoides de clorhidrato de coca\u00edna, droga avaluada en cerca de 23 millones de pesos", "La diligencia la realizaron detectives de Avanzada Antinarc\u00f3ticos Chacalluta en el marco de un operativo desarrollado en el terminal a\u00e9reo. El imputado fue individualizado mientras intentaba abordar un vuelo con destino a la ciudad de Santiago, y tras un examen inicial, se pudo establecer que portaba objetos extra\u00f1os en su tracto digestivo", "\u201cAl momento de la entrevista y el control efectuado, se pudo establecer que portaba diversos contenedores ovoidales en su tracto digestivo. Posteriormente, fue trasladado hasta el hospital regional, donde se pudo corroborar dichos antecedentes a trav\u00e9s de los correspondientes ex\u00e1menes m\u00e9dicos\u201d, coment\u00f3 el subprefecto Alejandro Mancilla, jefe (s) de la Avanchaca de la PDI", "En concreta, el hombre portaba 107 ovoides contenedores en total de m\u00e1s de un kilo de clorhidrato de coca\u00edna (1150 gramos). Por instrucci\u00f3n de la Fiscal\u00eda Local de Arica, el acusado qued\u00f3 a disposici\u00f3n del Juzgado de Garant\u00eda para su respectivo control de detenci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de cargos"], "summaries": ["Un hombre de nacionalidad peruana fue detenido en el aeropuerto Chacalluta de Arica tras ser sorprendido transportando al interior de su cuerpo", "El imputado fue individualizado mientras intentaba abordar un vuelo con destino a Santiago", "Al momento de la entrevista y el control efectuado, se pudo establecer que portaba varios contenedores ovoidales en su tracto digestivo", "El hombre portaba 107 ovoides en total de m\u00e1s de un kilo de clorhidrato de coca\u00edna ( 115 gramos )"], "scores": [{"rouge1": [0.9545454545454546, 0.3387096774193548, 0.5], "rougeL": [0.9545454545454546, 0.3387096774193548, 0.5]}, {"rouge1": [1.0, 0.23636363636363636, 0.3823529411764706], "rougeL": [1.0, 0.23636363636363636, 0.3823529411764706]}, {"rouge1": [0.9523809523809523, 0.3508771929824561, 0.5128205128205128], "rougeL": [0.9523809523809523, 0.3508771929824561, 0.5128205128205128]}, {"rouge1": [0.95, 0.3392857142857143, 0.5000000000000001], "rougeL": [0.95, 0.3392857142857143, 0.5000000000000001]}]}, "1a62904b6f47378a577d1a9e897aa210c45078db5ffcd7fc3e538ff21faa9f37_n_chunks_2": {"chunks": ["\u201cLA DERECHA NUNCA QUISO DARSE CUENTA DE LA RELEVANCIA QUE TEN\u00cdA LA DICTADURA CHILENA EN EUROPA\u201d", "INSULZA: \u201cCUANDO SE HABLA DE LA DETENCI\u00d3N DE PINOCHET, HUBO ALGO DE JUSTICIA Y NO MENOR\u201d \u201cLA DERECHA BORR\u00d3 A PINOCHET\u201d INSULZA: \u201cA PINOCHET NO LO HABR\u00cdAN JUZGADO EN ESPA\u00d1A\u201d INSULZA: \u201cLA ALARACA QUE ARMARON CON LAS MEDALLAS FUE EXAGERADA\u201d \u201cLAMENTO QUE LA CONMEMORACI\u00d3N DE LOS 50 A\u00d1OS EST\u00c9 OCURRIENDO EN UN MOMENTO TAN CONVULSIVO\u201d \u201cNI SIQUIERA NUESTROS EXPRESIDENTES DEFENDIERON LO QUE HICIMOS DURANTE LOS 30 A\u00d1OS\u201d \u201cLAS COSAS QUE NO SE EMPIEZAN A HACER EN LOS PRIMEROS DOS A\u00d1OS NO SE HACEN EN LOS DOS \u00daLTIMOS\u201d FRENTE AMPLIO V/S CONCERTACI\u00d3N: \u201cSENTIMOS FUERTEMENTE EL IMPACTO DE LOS ATAQUES QUE FUIMOS V\u00cdCTIMA\u201d"], "summaries": ["Sigue en EL PA\u00cdS V\u00cdDEO la declaraci\u00f3n del presidente de EE UU, que se ha reunido con el presidente del Gobierno de Estados Unidos", "Vi\u00f1eta de El Roto del 13 de febrero de 2017"], "scores": [{"rouge1": [0.14814814814814814, 0.23529411764705882, 0.1818181818181818], "rougeL": [0.1111111111111111, 0.17647058823529413, 0.13636363636363638]}, {"rouge1": [0.36363636363636365, 0.036036036036036036, 0.06557377049180328], "rougeL": [0.2727272727272727, 0.02702702702702703, 0.049180327868852465]}]}, "cc8eddd1d0062fea639885de4efe73c866b518937da0043161f4c99d260e071f_n_chunks_2": {"chunks": ["La SIAT de Carabineros investiga un accidente donde un motociclista muri\u00f3 en la capital tras protagonizar una colisi\u00f3n con un auto. Regi\u00f3n Metropolitana Un motociclista muri\u00f3 este lunes luego de un accidente de tr\u00e1nsito en los l\u00edmites de \u00d1u\u00f1oa con Macul. El hecho se produjo pasadas las 7:00 de la ma\u00f1ana en la intersecci\u00f3n de Obispo Arturo Espinoza con Rodrigo de Araya", "En ese lugar, y por causas que establecer\u00e1 la SIAT de Carabineros, un autom\u00f3vil colision\u00f3 con una moto, lo que dej\u00f3 gravemente lesionado al conductor de la \u00faltima m\u00e1quina. Personal de emergencia realiz\u00f3 maniobras de reanimaci\u00f3n al sujeto de 31 a\u00f1os, quien finalmente muri\u00f3. El tr\u00e1nsito en el sector del accidente se encuentra interrumpido para permitir el trabajo investigativo"], "summaries": ["La SIAT de Carabineros investiga un accidente de tr\u00e1nsito en los l\u00edmites de \u00d1u\u00f1oa con Macul", "Un autom\u00f3vil colision\u00f3 con una moto, lo que dej\u00f3 gravemente lesionado al conductor de la \u00faltima m\u00e1quina. Personal de emergencia realiz\u00f3 maniobras de reanimaci\u00f3n al sujeto de 31 a\u00f1os"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.2714285714285714, 0.42696629213483145], "rougeL": [1.0, 0.2714285714285714, 0.42696629213483145]}, {"rouge1": [1.0, 0.515625, 0.6804123711340206], "rougeL": [1.0, 0.515625, 0.6804123711340206]}]}, "ac4f111999eb6a77b4f2b1264c8985c75f0b172a10e97b76496675b7cb7eddcc_n_chunks_7": {"chunks": ["\"Hoy d\u00eda tienen que responder ante tribunales y de no hacerlo arriesgan no solo responsabilidad civil, sino que tambi\u00e9n responsabilidad penal\", sentenci\u00f3 el ministro Luis Cordero. Nacional El ministro de Justicia, Luis Cordero, critic\u00f3 duramente el caso de Democracia Viva, calific\u00e1ndolo como el \u201cs\u00edmbolo de las irregularidades\u201d, advirtiendo que arriesgan \u201cresponsabilidad penal\u201d", "Recordemos que la pol\u00e9mica Fundaci\u00f3n se encuentra entrampada en una disputa con el Gobierno, luego que se le exigiera la devoluci\u00f3n de parte de los montos entregados por el Estado. De hecho, ante la negativa de Democracia Viva a restituir el dinero, la justicia orden\u00f3 retener los fondos de su cuenta bancaria, a la solicitud del Consejo de Defensa del Estado (CDE)", "Al respecto, el ministro Cordero defendi\u00f3 la medida del CDE contra Democracia Viva, asegurando que \u201cel no haber accedido a hacer una devoluci\u00f3n administrativa de modo voluntario oblig\u00f3 al Estado a ejercer las acciones\u201d. \u201cHoy d\u00eda tienen que responder ante tribunales y de no hacerlo arriesgan no solo responsabilidad civil, sino que tambi\u00e9n responsabilidad penal", "O sea, con los fondos p\u00fablicos no se juega\u201d, advirti\u00f3 el titular de Justicia en entrevista con Infinita. \u201cYo quiero ser bien claro, el caso de Democracia Viva en particular es un caso de irregularidad completa\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cEs el s\u00edmbolo de las irregularidades, en eso no hay que perderse un segundo. Es irregular en la forma en que se asigna, la forma en que se gestiona el contrato\u201d, fustig\u00f3", "\u201cEs un caso que tiene conflicto de inter\u00e9s, al momento de suscribirse es un contrato que se transfiere en una cantidad de recursos a una fundaci\u00f3n que tiene meses, no tiene historia. Tercero, es un contrato donde adem\u00e1s de existir este conflicto, adem\u00e1s de existir poco tiempo, no se presenta el plan de trabajo donde no hay mecanismos de control adecuados\u201d, detall\u00f3", "\u201cSi uno quisiera el prototipo del ejercicio incorrecto y por qu\u00e9 no decirlo, de un acto de corrupci\u00f3n, es ese\u201d, insisti\u00f3", "\u201cCuando est\u00e1n los fondos p\u00fablicos comprometidos, el Estado tiene que hacer todo lo posible por recuperarlos y ejercer las acciones para quien los retiene indebidamente, los devuelva y eso implica acciones civiles que la est\u00e1 ejerciendo el Estado de Chile o acciones penales en el caso que ellos no reintegren\u201d, sentenci\u00f3"], "summaries": ["El ministro de Justicia, Luis Cordero, critic\u00f3 duramente el caso de Democracia Viva, calific\u00e1ndolo como s\u00edmbolo de las irregularidades", "Recordemos que la pol\u00e9mica Fundaci\u00f3n se encuentra entrampada en una disputa con el Gobierno, luego que se le exigiera la devoluci\u00f3n de parte de los montos entregados por el Estado", "El ministro Cordero defendi\u00f3 la medida del CDE contra Democracia Viva, asegurando que el no haber accedido a hacer una devoluci\u00f3n administrativa de modo voluntario oblig\u00f3 al Estado a ejercer las acciones", "El titular de Justicia en entrevista con Infinita", "El conflicto de intereses, que tiene conflictos de inter\u00e9s, no se presenta el plan de trabajo donde no hay mecanismos de control adecuados", "Si uno quisiera el prototipo del ejercicio incorrecto y por qu\u00e9 no decirlo, el jefe de Estado de la Comunidad de Madrid", "Cuando est\u00e1n los fondos p\u00fablicos comprometidos, el Estado tiene que hacer todo lo posible por recuperarlos y ejercer las acciones para quien los retiene indebidamente"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454], "rougeL": [1.0, 0.375, 0.5454545454545454]}, {"rouge1": [1.0, 0.5076923076923077, 0.673469387755102], "rougeL": [1.0, 0.5076923076923077, 0.673469387755102]}, {"rouge1": [1.0, 0.5689655172413793, 0.7252747252747253], "rougeL": [1.0, 0.5689655172413793, 0.7252747252747253]}, {"rouge1": [1.0, 0.1111111111111111, 0.19999999999999998], "rougeL": [1.0, 0.1111111111111111, 0.19999999999999998]}, {"rouge1": [0.9166666666666666, 0.3333333333333333, 0.4888888888888888], "rougeL": [0.8333333333333334, 0.30303030303030304, 0.4444444444444444]}, {"rouge1": [0.6818181818181818, 0.6818181818181818, 0.6818181818181818], "rougeL": [0.6818181818181818, 0.6818181818181818, 0.6818181818181818]}, {"rouge1": [1.0, 0.5094339622641509, 0.6749999999999999], "rougeL": [1.0, 0.5094339622641509, 0.6749999999999999]}]}, "a10fcfe50d66e89c53999a65aa8c1815516451102e62c13632789b8e99ae250b_n_chunks_9": {"chunks": ["Artesanas de territorios afectados por incendios del verano y agricultoras desde Putre a Punta Arenas ofrecer\u00e1n su trabajo y sus saberes frente al Palacio de La Moneda. El encuentro, organizado por Indap y el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, incluir\u00e1 talleres, cocina, charlas y m\u00fasica en vivo", "Regi\u00f3n Metropolitana Sabores del campo, artesan\u00eda, m\u00fasica, cocina en vivo y talleres, se toman la Plaza de la Constituci\u00f3n, frente al Palacio de La Moneda, este 11 y 12 de octubre, en la \u201cExpo Patrimonio Cultural Mujeres Rurales\u201d, con m\u00e1s de 40 artesanas, agricultoras y sus agrupaciones de todo Chile, invitadas por el Instituto de Desarrollo Agropecuario (Indap) y el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero", "Expositoras que preservan y enriquecen las tradiciones culturales y patrimoniales provenientes de Putre hasta Punta Arenas protagonizar\u00e1n este evento que, en el caso de las artesanas, tendr\u00e1 un foco especial en aquellas comunidades afectadas por los incendios forestales del verano en las regiones de Maule, \u00d1uble, B\u00edo B\u00edo y La Araucan\u00eda", "La riqueza alimenticia y cultural de Chile en un solo lugar El evento, en pleno centro c\u00edvico de Santiago, y que estar\u00e1 abierto con acceso gratuito entre las 09:00 y las 19:00 horas, tendr\u00e1 dos grandes pabellones techados con m\u00e1s de 40 stands en total para encontrarse con estas expositoras, dialogar sobre sus saberes y adquirir su trabajo, junto a zonas de talleres, conversatorios y presentaciones en vivo", "Uno de estos espacios, denominado de \u201cArtesan\u00edas Patrimoniales\u201d, reunir\u00e1 a m\u00e1s de 20 artesanas y sus organizaciones con trabajos diversos en textiler\u00eda mapuche y pehuenche; cester\u00eda en chup\u00f3n, mimbre, crin, coir\u00f3n, \u00f1ocha y hoja de choclo; tallado en madera y en piedra, bordado campesino y alfarer\u00eda tradicional, entre otros", "El segundo pabell\u00f3n de \u201cPatrimonio Cultural Agr\u00edcola\u201d se enfocar\u00e1 en agricultoras dedicadas a los alimentos frescos y elaborados con productos como qu\u00ednoa, cha\u00f1ar, maqui, ajo negro, aj\u00ed y merk\u00e9n, nueces en alm\u00edbar, chocolates, alfajores e infusiones con frutos del bosque, mermeladas, pastas, t\u00e9 de zanahoria, hierbas medicinales, harina y deshidratados, miel y sus derivados, y vinos de cepas patrimoniales del pa\u00eds", "Participaci\u00f3n de usuarias de Indap en exposici\u00f3n cultural Mujeres jefas de proyectos productivos, organizadas, integrantes de comunidades ind\u00edgenas, destacadas por la calidad de procesos, recolectoras respetuosas de los bosques del sur, acreditadas con sellos como el de \u201cExcelencia a la Artesan\u00eda\u201d y el \u201cManos Campesinas\u201d declaradas \u201cTesoros Humanos Vivos\u201d y, en el caso de las vi\u00f1ateras, galardonadas en cert\u00e1menes como el Catad\u2019Or Wine Awards, son solo parte de esta selecta cumbre de productoras y artesanas usuarias de diversos programas de Indap", "Las presentaciones art\u00edsticas estar\u00e1n a cargo de la payadora Cecilia Astorga, Fabiola Gonz\u00e1lez \u201cLa Chinganera\u201d, Lucy Brice\u00f1o y sus JC, adem\u00e1s de los conjuntos folcl\u00f3ricos Pasi\u00f3n y Tradici\u00f3n de Renca, Haka Ara y Mar\u00eda Toledo con organilleras y chinchineras. Los talleres considerados ser\u00e1n de Introducci\u00f3n al Witral Mapuche y de confecci\u00f3n de \u201cChanchito de Tres Patas\u201d", "La Expo Patrimonio Cultural Mujeres Rurales busca proporcionar una plataforma para que las mujeres rurales exhiban y comercialicen sus productos, al mismo tiempo que se promueva la diversidad cultural y el profundo arraigo a la tierra que estas representan mediante su trabajo"], "summaries": ["El encuentro, organizado por Indap y el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, incluir\u00e1 talleres, cocina, charlas y m\u00fasica en vivo", "Regi\u00f3n Metropolitana Sabores del campo, artesan\u00eda, cocina en vivo y talleres, se toman la Plaza de la Constituci\u00f3n, frente al Palacio de La Moneda, este 11 y 12 de octubre, en la Expo Patrimonio Cultural Mujer Rurales", "Expitoros que preservan y enriquecen las tradiciones culturales y patrimoniales provenientes de Putre hasta Punta Arenas protagonizar\u00e1n este evento que, en el caso de las artesanas, tendr\u00e1 un foco especial en aquellas comunidades afectadas por los incendios forestales del verano en las regiones de Maule, \u00d1uble,", "El evento, en pleno centro c\u00edvico de Santiago, tendr\u00e1 dos grandes pabellones techados con m\u00e1s de 40 stands en total", "El espacio, denominado de Artesan\u00edas Patrimoniales, reunir\u00e1 a m\u00e1s de 20 artesanas y sus organizaciones con trabajos diversos en textiler\u00eda mapuche y pehuenche", "El segundo pabell\u00f3n de Patrimonio Cultural Agr\u00edcola se enfocar\u00e1 en agricultoras dedicadas a los alimentos frescos y elaborados con productos como qu\u00edno, cha\u00f1ar, maqui, ajo negro, olivas, alfajores e infusiones", "Las mujeres jefas de proyectos productivos, organizadas, integrantes de comunidades ind\u00edgenas, destacadas por la calidad de procesos, recolectoras respetuosas", "Las presentaciones art\u00edsticas estar\u00e1n a cargo de la payadora Cecilia Astorga, Fabiola Gonz\u00e1lez La Chinganera", "La Expo Patrimonio Cultural Cultural busca proporcionar una plataforma para que las mujeres rurales exhiban y comercialicen sus productos"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 0.48148148148148145, 0.65], "rougeL": [1.0, 0.48148148148148145, 0.65]}, {"rouge1": [1.0, 0.5333333333333333, 0.6956521739130436], "rougeL": [1.0, 0.5333333333333333, 0.6956521739130436]}, {"rouge1": [0.9787234042553191, 0.8363636363636363, 0.9019607843137255], "rougeL": [0.9787234042553191, 0.8363636363636363, 0.9019607843137255]}, {"rouge1": [1.0, 0.3055555555555556, 0.46808510638297873], "rougeL": [1.0, 0.3055555555555556, 0.46808510638297873]}, {"rouge1": [0.9615384615384616, 0.44642857142857145, 0.6097560975609756], "rougeL": [0.9615384615384616, 0.44642857142857145, 0.6097560975609756]}, {"rouge1": [0.9411764705882353, 0.47058823529411764, 0.627450980392157], "rougeL": [0.9411764705882353, 0.47058823529411764, 0.627450980392157]}, {"rouge1": [1.0, 0.22727272727272727, 0.37037037037037035], "rougeL": [0.95, 0.2159090909090909, 0.35185185185185186]}, {"rouge1": [1.0, 0.2647058823529412, 0.4186046511627907], "rougeL": [1.0, 0.2647058823529412, 0.4186046511627907]}, {"rouge1": [1.0, 0.4523809523809524, 0.6229508196721312], "rougeL": [0.9473684210526315, 0.42857142857142855, 0.5901639344262295]}]}, "a10fcfe50d66e89c53999a65aa8c1815516451102e62c13632789b8e99ae250b_n_chunks_5": {"chunks": ["El encuentro, organizado por Indap y el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, incluir\u00e1 talleres, cocina, charlas y m\u00fasica en vivo", "Expitoros que preservan y enriquecen las tradiciones culturales y patrimoniales procedentes de Putre hasta Punta Arenas protagonizar\u00e1n este evento que, en el caso de las artesanas, tendr\u00e1 un foco especial en aquellas comunidades afectadas por los incendios forestales del verano en las regiones de Maule, \u00d1uble,", "El evento, en pleno centro c\u00edvico de Santiago, tendr\u00e1 dos grandes pabellones techados con m\u00e1s de 40 stands", "El segundo pabell\u00f3n de Patrimonio Cultural Agr\u00edcola se enfocar\u00e1 en agricultoras dedicadas a los alimentos frescos y elaborados con productos como qu\u00edno, cha\u00f1ar, maqui, olivas, alfajores e infusiones. Las mujeres jefas de proyectos productivos, organizadas, integrantes de comunidades ind\u00edgenas destacadas por la calidad calidad", "Las presentaciones art\u00edsticas estar\u00e1n a cargo de la payadora Cecilia Astorga Gonz\u00e1lez La Chinganera"], "summaries": ["El encuentro, organizado por Indap y el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, incluir\u00e1 talleres, cocina, charlas y m\u00fasica en vivo", "Expitoros que preservan y enriquecen las tradiciones culturales y patrimoniales procedentes de Putre hasta Punta Arenas protagonizar\u00e1n este evento que, en el caso de las artesanas, tendr\u00e1 un foco especial en aquellas comunidades afectadas por los incendios forestales del verano en las regiones de Maule, \u00d1uble,", "El evento, en pleno centro c\u00edvico de Santiago, tendr\u00e1 dos grandes pabellones techados con m\u00e1s de 40 stands", "El segundo pabell\u00f3n de Patrimonio Cultural Agr\u00edcola se enfocar\u00e1 en agricultoras dedicadas a los alimentos frescos y elaborados con productos como qu\u00edno, cha\u00f1ar, maqui, olivas, alfajores e infusiones. Las mujeres jefas de proyectos productivos, organizadas, integrantes de comunidades ind\u00edgenas destacadas por la calidad calidad", "Las presentaciones art\u00edsticas estar\u00e1n a cargo de la payadora Cecilia Astorga Gonz\u00e1lez La Chinganera"], "scores": [{"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}, {"rouge1": [1.0, 1.0, 1.0], "rougeL": [1.0, 1.0, 1.0]}]}}